\documentclass[10pt, a5paper, twoside]{book}
\usepackage[inner=20mm, outer=13mm, vmargin=15mm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
	\everymath{\displaystyle\rm}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tikz}
	\usetikzlibrary{babel, math, patterns}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\usepackage[european]{circuitikz}
	\usetikzlibrary{babel}
\usepackage{array}
\usepackage{float}
	\floatplacement{figure}{H}
	\floatplacement{table}{H}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[Rejne]{fncychap}
\usepackage{epigraph}
	\setlength{\epigraphwidth}{0.7071\linewidth}
%% Commande pour éviter que ghsystem plante pour les logos de sécurité
\ExplSyntaxOn \cs_new:Npn \chemmacros_load_module:n #1 {} \ExplSyntaxOff
%%%%%
\usepackage{ghsystem}
\usepackage{pgfornament}
\title{Memorandum des sciences Physiques et Chimiques du collège\newline
fin de cycle 3 \&\ cycle 4.}
\usepackage{hyperref}
	\urlstyle{same}
	\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue, urlcolor=purple}
\usepackage{qrcode}
%%% Définition d'une commande personnalisée pour un cadre unifié
\newcommand{\aretenir}[1]{%
\begin{bclogo}[couleur=pink!5, nobreak=true, noborder=true, logo=\bccoeur]{À retenir}%
	#1%
\end{bclogo}%
}

\newcommand{\ressource}[1]{%
\begin{bclogo}[couleur=blue!5, nobreak=true, noborder=true, logo=\bcbook]{À retenir}%
	#1%
\end{bclogo}%
}

\newcommand{\conseil}[1]{%
\begin{bclogo}[couleur=green!5, nobreak=true, noborder=true, logo=\bctrefle]{À retenir}%
	#1%
\end{bclogo}%
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\begin{titlepage}
\maketitle
\end{titlepage}

\tableofcontents
%%%%%%% définition d'interligne et d'espacement pour le document %%%%%%%
\renewcommand{\baselinestretch}{1.25}
\setlength{\parskip}{0.5em}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\part*{Préambule}
\addcontentsline{toc}{part}{Préambule}

\chapter*{Éléments du programme du cycle 4.}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Éléments du programme du cycle 4.}
Le cycle 4 est le \og cycle d'approfondissement \fg{}, il début dès la 
classe de 5\ieme{} pour se finir en 3\ieme{} avec l'arrivée au cycle 
suivant. Ce cycle marque à la fois une transition et une rupture. 
Transition par un approfondissement des connaissances faisant toujours 
appel à la créativité de l'élève face à de nouvelles situations mais 
induisant une rupture dans l'approche qui en est faite. Le programme 
officiel revisité en 2019 du cycle 4 disponible sur le site Éduscol
(\url{https://eduscol.education.fr/}) et à l'heure de l'écriture à cette 
adresse~: 
\url{https://eduscol.education.fr/document/621/download} 
précise la philosophie et les contenus.

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter*{Considérations légales}

L'ensemble de ce document a été généré à partir de trois sources, la 
première est un code source en \LaTeX{} ou en \TeX{} suivant les passages 
avec des images créées soit en Tikz, soit via un logiciel de dessin, soit 
quelques rares images importées d'internet et créditées.

Sur demande le code source est disponible par courriel.

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\part{Les grandeurs physiques de l'univers}

\input{matiere-dans-univers}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}
\subsection*{Exercice}
\subsubsection*{version A}

\paragraph{1.} Comment les scientifiques appellent-ils le phénomène qui a 
donné naissance à l'univers~?

\paragraph{2.} Quand l'univers est-il né (réponse approximative acceptée)~?

\paragraph{3.} Reliez chaque début de phrase (sis à gauche) avec ce qui lui correspond (positionné à droite).
\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{m{0.30\linewidth} m{0.025\linewidth} m{0.20\linewidth} m{0.025\linewidth} m{0.30\linewidth}}
	Un noyau atomique & $\square$ &  & $\square$ & $\approx 10^{21}$~m \cr
	Un atome & $\square$ &  & $\square$ & $\approx 10^{16}$~m \cr
	Une cellule & $\square$ &  & $\square$ & $\approx 10^{11}$~m \cr
	Un humain & $\square$ &  & $\square$ & $\approx 10^{8}$~m \cr
	Notre Terre & $\square$ &  & $\square$ & $\approx 10^{7}$~m \cr
	Une unité astronomique & $\square$ &  & $\square$ & $\approx 10^{0}$~m \cr
	Notre système solaire & $\square$ &  & $\square$ & $\approx 10^{-6}$~m \cr
	Une année lumière & $\square$ &  & $\square$ & $\approx 10^{-10}$~m \cr
	Notre galaxie & $\square$ &  & $\square$ & $\approx 10^{-15}$~m \cr
	\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection*{version B}

\paragraph{1.} Quand l'univers est-il né (réponse approximative acceptée)~?

\paragraph{2.} Comment les scientifiques appellent-ils le phénomène qui a donné naissance à l'univers~?

\paragraph{3.} Reliez chaque début de phrase (sis à gauche) avec ce qui lui correspond (positionné à droite).
\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{m{0.30\linewidth} m{0.025\linewidth} m{0.20\linewidth} m{0.025\linewidth} m{0.30\linewidth}}
	Une unité astronomique & $\square$ &  & $\square$ & $\approx 10^{0}$~m \cr
	Un noyau atomique & $\square$ &  & $\square$ & $\approx 10^{21}$~m \cr
	Une cellule & $\square$ &  & $\square$ & $\approx 10^{11}$~m \cr
	Un humain & $\square$ &  & $\square$ & $\approx 10^{8}$~m \cr
	Notre galaxie & $\square$ &  & $\square$ & $\approx 10^{-15}$~m \cr
	Notre système solaire & $\square$ &  & $\square$ & $\approx 10^{-6}$~m \cr
	Un atome & $\square$ &  & $\square$ & $\approx 10^{16}$~m \cr
	Une année lumière & $\square$ &  & $\square$ & $\approx 10^{-10}$~m \cr
	Notre Terre & $\square$ &  & $\square$ & $\approx 10^{7}$~m \cr
	\end{tabular}
\end{table}

\subsection*{Exercice}
\paragraph{1.} Associez à chaque élément de gauche une ou plusieurs 
propriétés de droite.
Plusieurs éléments de gauche peuvent avoir des réponses communes à droite.
\begin{table}
	\centering
	\renewcommand*{\arraystretch}{1.5}
	\begin{tabular}{m{0.18\linewidth} m{0.025\linewidth} m{0.075\linewidth}  m{0.025\linewidth}  m{0.50\linewidth}}
	 & & & $\square$ & \ldots est de charge électrique neutre. \cr
	Le Proton \ldots & $\square$ &  & $\square$ & \ldots est toujours en même nombre qu'un des autres éléments de gauche dans un atome. \cr
	 & & & $\square$ & \ldots est, par son nombre, ce qui définit l'élément chimique. \cr
	 & & & $\square$ & \ldots est situé \textbf{dans} le noyau atomique. \cr
	Le Neutron \ldots & $\square$ & & $\square$ & \ldots est présent dans tous les atomes stables. \cr
	 & & & $\square$ & \ldots est de charge électrique positive. \cr
	 & & & $\square$ & \ldots est de charge électrique négative. \cr
	L'Électron \ldots & $\square$ &  & $\square$ & \ldots est le même dans tous les atomes de l'univers. \cr
	 & & & $\square$ & \ldots tourne \textbf{autour} du noyau atomique. \cr
	\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{2.} 
Classez, en rédigeant une phrase complète, les éléments de la liste du 
plus ancien au plus récent.
\subparagraph{Liste~:} 
atome, électron, humains, étoile, proton et neutron, galaxie, notre 
soleil, terre.  

\input{organisation-matiere-univers}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}

\section*{Ex.}

...

\section*{Ex.}

...

\part{La matière \&\ sa constitution}

\input{description-matiere}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}

\section*{Exercice.}
Il existe d'autres unités de température. Dans 
les pays anglo-saxons la température est mesurée en \textdegree{}F. Pour 
passer d'une température x (en \textcelsius{}) à une température y 
(en \textdegree{}F) selon la formule mathématique suivante~:
\[
\rm y = x \times \dfrac{9}{5} + 32
\] 
\subparagraph{1.} 
Trouvez la relation permettant de trouver x à partir de y.
\subparagraph{2.}
Complétez le tableau.
\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		température en \textcelsius{} & température en \textdegree{}F \cr
		\hline
		0 &  \cr
		100 &  \cr
		 & 0 \cr
		 & 100 \cr
		40 &  \cr
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\section*{Exercice}
...

\input{constitution-matiere}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}

\section*{Ex.1.}

\section*{Ex.2.}

\subsection*{Exercice}
\paragraph{1.} Associez à chaque élément de gauche une ou plusieurs 
propriétés de droite.
Plusieurs éléments de gauche peuvent avoir des réponses communes à droite.
\begin{table}
	\centering
	\renewcommand*{\arraystretch}{1.5}
	\begin{tabular}{m{0.20\linewidth} m{0.025\linewidth} m{0.10\linewidth}  m{0.025\linewidth}  m{0.55\linewidth}}
	 & & & $\square$ & \ldots est de charge électrique neutre. \cr
	Le Proton \ldots & $\square$ &  & $\square$ & \ldots est toujours en même nombre qu'un des autres éléments de gauche dans un atome. \cr
	 & & & $\square$ & \ldots est, par son nombre, ce qui définit l'élément chimique. \cr
	 & & & $\square$ & \ldots est situé \textbf{dans} le noyau atomique. \cr
	Le Neutron \ldots & $\square$ & & $\square$ & \ldots est présent dans tous les atomes stables. \cr
	 & & & $\square$ & \ldots est de charge électrique positive. \cr
	 & & & $\square$ & \ldots est de charge électrique négative. \cr
	L'Électron \ldots & $\square$ &  & $\square$ & \ldots est le même dans tous les atomes de l'univers. \cr
	 & & & $\square$ & \ldots tourne \textbf{autour} du noyau atomique. \cr
	\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{2.} Classez, en rédigeant une phrase complète, les éléments de la liste du plus ancien au plus récent.
\subparagraph{Liste~:} atome, électron, humains, étoile, proton et neutron, galaxie, notre soleil, terre.  

\subsection*{Exercice}
Le sulfate de cuivre anhydre est une poudre blanche de formule 
(${\rm CuSO_4}$) qui une fois dissoute donne un liquide bleu contenant 
les ions ($\rm{Cu^{2+}~;~SO_4^{2-}}$) bleu cyan dans une solution aqueuse. 
La formule des deux ions est donnée dans l'énoncé.
L'élément cuivre (Cu) contient 29 protons en son noyau.

\paragraph{1.} Quelle est la charge électrique d'un atome de l'élément 
cuivre (Cu)~?

\paragraph{2.} Expliquez en justifiant le nombre d'électrons dans cet 
atome de l'élément Cuivre.

\paragraph{3.} Combien y a-t-il de protons dans l'ion ${\rm Cu^{2+}}$~? 
Expliquez votre réponse. 

\paragraph{4.} Combien y a-t-il d'électrons dans l'ion ${\rm Cu^{2+}}$~? 
Expliquez votre réponse. 


\part{Les transformations de la matière}

\input{transformations-physiques-matiere}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}

\section*{Ex.}

...

\section*{Ex.}

...

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\part{Les mouvements \&\ les interactions}

\chapter{Décrire un mouvement}
\label{chap:decrire-mvt}
\section{Vocabulaire}
\aretenir{%
\paragraph{Le système.} 
Le système est l'objet étudié.

\paragraph{Le référentiel.}
Le référentiel est un objet considéré totalement immobile pendant la durée 
de l'expérience. 

\paragraph{Le mouvement.}
Un mouvement est le déplacement (relatif) du système par rapport au 
référentiel.
}%fin du à retenir

\section{Types de mouvements}
\label{sec:types-mvts}

...

\section{La trajectoire d'un mouvement}
\label{sec:trajectoire-du-mvt}

\aretenir{La trajectoire d'un mouvement est le dessin d'un mouvement 
permettant de l'étudier.}

...

\section{Une chronophotographie}
\label{sec:chronophotographie}

...

\section{Relativité du mouvement}\label{sec:relativite-mvt}

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}

\section*{Ex.}

...

\section*{Ex.}

...

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter{Le système Soleil-Terre-Lune}
\label{chap:soleil-terre-lune}

\section{Les distances relatives}\label{sec:distance-s-t-l}
La terre n'est pas toujours à la même distance du soleil, cette distance 
varie entre la périhélie (distance la plus courte) et l'aphélie (distance 
la plus longue) avec une moyenne de 149,6 millions de kilomètres de 
distance. En arrondissant le résultat obtenu est 150 millions, cette 
distance est appelée \og unité astronomique\fg{} ou ua.

\aretenir{1 ua = 150 millions de km = $1,5 \times 10^8$~km
}%fin du aretenir

...

\section{Vocabulaire}\label{sec:rotation-revolution}
\aretenir{
\paragraph{La rotation.}
La rotation est le mouvement d'un objet céleste qui tourne sur lui-même.

\paragraph{la révolution.}
La révolution est le tour que fait un objet autour d'un autre.
}%fin du aretenir

Ainsi notre planète Terre effectue sa rotation en 24 heures alors qu'elle 
effectue une révolution en 365,25 jours (en arrondissant).

La lune quant à elle effectue une rotation en presque 29 jours et une 
révolution autour de la Terre à la même durée. Sa rotation est 
synchrone. Cela fait que la lune nous présente toujours la même face.

\section{Les phases de la Lune}
\label{sec:phases-lunaires}

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|m{0.20\linewidth} | m{0.25\linewidth} | m{0.40\linewidth} |}
		\hline
		\^Age de la lune & Phase de la lune & Nom de la phase de la lune \cr
		\hline
		Jour 1
		& \centering \vspace*{3pt}
		\begin{tikzpicture}
			\draw[fill=white!67!black] (0,0) circle (0.75) ;
		\end{tikzpicture}
		&
		Nouvelle lune
		\cr
		\hline
		Jour 2 à 7
		& \centering \vspace*{3pt}
		\begin{tikzpicture}
			\fill[white!67!black] (0,0.75) arc(90:270:0.75) ;
			\fill[white!67!black] (0,0.75) arc(90:-90:0.45 and 0.75) ;
			\draw (0,0) circle (0.75) ;
		\end{tikzpicture}
		&
		Premier croissant de lune
		\cr
		\hline
		Jour 8\newline 1 semaine après la nouvelle lune
		& \centering \vspace*{3pt}
		\begin{tikzpicture}
			\fill[white!67!black] (0,0.75) arc(90:270:0.75) ;
			\draw (0,0) circle (0.75) ;
		\end{tikzpicture}
		&
		Premier quartier de lune
		\cr
		\hline
		Jour 9 à 14
		& \centering \vspace*{3pt}
		\begin{tikzpicture}
			\fill[white!67!black] (0,0.75) arc(90:270:0.75) ;
			\fill[white] (0,0.75) arc(90:270:0.45 and 0.75) ;
			\draw (0,0) circle (0.75) ;
		\end{tikzpicture}
		&
		Lune gibbeuse croissante
		\cr
		\hline
		Jour 15 \newline 2 semaines après la nouvelle lune
		& \centering \vspace*{3pt}
		\begin{tikzpicture}
			\draw (0,0) circle (0.75) ;
		\end{tikzpicture}
		&
		Pleine lune
		\cr
		\hline
		Jour 16 à 21
		& \centering \vspace*{3pt}
		\begin{tikzpicture}
			\fill[white!67!black] (0,0.75) arc(90:-90:0.75) ;
			\fill[white] (0,0.75) arc(90:-90:0.45 and 0.75) ;
			\draw (0,0) circle (0.75) ;
		\end{tikzpicture}
		&
		Lune gibbeuse décroissante
		\cr
		\hline
		Jour 22 \newline 3 semaines après la nouvelle lune
		& \centering \vspace*{3pt}
		\begin{tikzpicture}
			\fill[white!67!black] (0,0.75) arc(90:-90:0.75) ;
			\draw (0,0) circle (0.75) ;
		\end{tikzpicture}
		&
		Dernier quartier de Lune
		\cr
		\hline
		Jour 23 à 29
		& \centering \vspace*{3pt}
		\begin{tikzpicture}
			\fill[white!67!black] (0,0.75) arc(90:-90:0.75) ;
			\fill[white!67!black] (0,0.75) arc(90:270:0.45 and 0.75) ;
			\draw (0,0) circle (0.75) ;
		\end{tikzpicture}
		&
		Dernier croissant de lune
		\cr
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Voici les phases de la lune pour une lunaison de 28 jours.}
\end{table}


...

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}

\section*{Ex.}

...

\section*{Ex.}

...

\chapter{La notion de vitesse}\label{chap:notion-de-vitesse}

\section{Signification de la vitesse}\label{sec:signification-vitesse}
Lorsqu'un système parcourt une distance, il parcourt une distance à 
chaque seconde. Cela est la vitesse. Cette notion de vitesse est 
calculée à partir de la formule de la section \ref{sec:formule-vitesse} 
mais peut aussi être mesurée par un tachymètre.

\aretenir{%
La vitesse notée v est la grandeur physique qui mesure la distance 
parcourue à chaque unité de temps. Elle est mesurée à l'aide d'un 
tachymètre en mètre-par-seconde (m/s) ou en kilomètre-par-heure (km/h).
}%fin du aretenir

La vitesse constante indique une proportionnalité entre la distance 
parcourue et le temps de parcours.

Si la vitesse augmente dans un mouvement, le mouvement est accéléré.

Si la vitesse diminue dans un mouvement, le mouvement est ralenti.

Pour plus de détails, voir la section \ref{sec:types-mvts}.

\section{Formule de calcul de la vitesse}\label{sec:formule-vitesse}
\aretenir{
Un corps en déplacement parcourant une distance \og d \fg{} pendant une 
durée de temps \og t \fg{} ou \og $\Delta$~t \fg{}\footnote{%
Suivant les livres l'écart de temps est désigné par $\Delta$~t.
}
est animé d'une vitesse moyenne $\rm v$ calculée suivant~:
\begin{equation} \label{eq:vitesse}
	\rm v = \dfrac{d}{t} \quad ou \quad \rm v = \dfrac{d}{\Delta t}
\end{equation}
}%fin du a retenir

\section{Conversion entre unités}\label{sec:kmph-mps}
Au collège, sauf cas particulier de la lumière, les vitesses sont 
étudiées soit en~:
\begin{itemize}
	\item mètre-par-seconde (m/s),
	\item kilomètre-par-heure (km/h).
\end{itemize}
Il est facile de passer de m/s à km/h et vice-versa. Voici la 
démonstration mathématique.
\[\begin{split}\rm
1\ m/s &= \dfrac{1\ m}{1\ s} = 1 \times \dfrac{1\ m}{1\ s} \cr
1\ m/s &= \dfrac{3~600}{3~600} \times \dfrac{1\ m}{1\ s} \cr
1\ m/s &= \dfrac{3~600 \times 1\ m}{3~600 \times 1\ s} \cr
1\ m/s &= \dfrac{3~600\ m}{3~600\ s} = \dfrac{3~600\ m}{1\ h}\cr
1\ m/s &= \dfrac{3,6\ km}{1\ h} = 3,6\ km/h
\end{split}\]
Au final on obtient l'égalité~: $1\ m/s = 3,6\ km/h$
\aretenir{Le facteur de multiplication ou de division entre une vitesse 
en m/s ou en km/h est~:
\begin{equation}
	\label{eq:vitesse-mps-kmph}
	\rm 1\ m/s = 3,6\ km/h
\end{equation}
}%fin du aretenir
Donc pour passer de km/h à m/s il suffit de diviser par 3,6 et pour passer 
de m/s à km/h il suffit de multiplier par 3,6. Voici quelques exemples 
issus de la vie quotidienne rangés par ordre croissant de vitesse.
\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	vitesse (km/h) &  & \phantom{0}30 & \phantom{0}50 &  & 110 & 130 \cr
	\hline
	vitesse (m/s) & \phantom{00}0 &  &  & \phantom{0}25 &  &  \cr
	\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}

\section*{Ex.}

...

\section*{Ex.}

...

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter{Les interactions \&\ le modèle de la Force}

\section{L'auteur, le receveur}\label{sec:auteur-receveur}

\section{Représentation par le diagramme Objet $\leftrightarrow$ Interaction}
\label{sec:diagramme-objet-interaction}
\begin{bclogo}[logo=\bccoeur, nobreak=true, noborder=true, couleur=pink!5]{}
	{\bf
	
	}
\end{bclogo}


\section{Représentation par une Force}\label{sec:representation-force}
\aretenir{}

\section{Mesurer l'intensité d'une Force}\label{sec:mesurer-intensite-force}
\aretenir{}

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}

\section*{Ex.}

...

\section*{Ex.}

...

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter{Une interaction particulière, le poids}
\label{chap:poids}

\section{Description du poids}
\label{sec:description-poids}
\aretenir{Le poids est une force à {\it distance\/}, notée \og P \fg{} 
dont l'auteur est la {\it planète\/}. Cette force est toujours de 
direction {\it verticale\/} dirigée {\it vers le bas\/}. Elle est 
représentée depuis le centre de gravité du système étudié par une flèche 
dirigée vers le bas. Son intensité est calculée par la relation 
mathématique établie au paragraphe \ref{sec:poids-et-masse}.
}%fin du a retenir

\paragraph{Notez.} Une analyse qualitative montre que cette intensité du 
poids est {\it proportionnelle\/} à la masse du système étudié et aussi 
à l'intensité de pesanteur de la planète.

\section{Étude expérimentale de la relation entre le poids et la masse}
\label{sec:tp-poids-et-masse}
Afin d'établir la relation existante, il est procédé à l'expérience 
suivante. Un dynamomètre est accroché à une potence formée d'un pied, 
d'une noix de serrage et d'une pince pour accrocher le dynamomètre.

Une fois le dynamomètre initialisé, on y accroche une série de masses 
marquées\footnote{des masses métalliques dont la masse est connue avec une 
très grande précision}. Le schéma \label{fig:exp-pmg} représente 
l'expérience à réaliser.
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\draw[pattern=north east lines](-0.5,0) rectangle ++(9,-0.5) node[below left]{paillasse};
	\draw[line width=3, gray] (0.5,0) -- ++(0,5);
	\fill[black] (0,0) rectangle ++(2,0.5);
	\draw[gray, line width=2] (0,4.5) -- ++(2.5,0);
	\draw[yellow, line width=2] (2,4.3) ellipse (0.1 and 0.3);
	\draw[gray, line width=2] (2.0,4.5) -- ++(0.3,0);
	\draw[orange, line width=1.5](1.85,4) rectangle ++(0.3,-1.5);
	\draw[gray, line width=2] (2,2.5) -- ++(0,-0.5) arc (90:360:0.1) ;
	\fill[brown](4,0) rectangle ++(2,0.75);
	\draw[<-, purple] (0.6,4.75) -- ++(7,0) node[right]{potence};
	\draw[<-, purple] (2.2,3.5) -- ++(5,0) node[right]{dynamomètre};
	\draw[<-, purple] (6.1,0.5) -- ++(2,0) node[right]{boîte de masses};
%	\draw[<-, purple] (,) -- ++(5,0) node[right]{};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Schéma de l'expérience de détermination de la relation entre 
	le poids et la masse}
	\label{fig:exp-pmg}
\end{figure}
Une fois cette expérience construite, un tableau de données centralise les 
résultats à analyser.
\begin{table}
\label{tab:poids-masse-mesures}
	\centering
	\renewcommand*{\arraystretch}{1.5}
	\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c | c | c | c | c |}
	\hline
	masse (g) & 0 & 100 & 200 & 300 & 400 & 500 & 600 & 700 & 800 \cr
	\hline
	Poids (N) & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 \cr
	\hline
	$R = \dfrac{P(N)}{m(kg)}$ & IMP & 10 & 10 & 10 & 10 &%
	 10 & 10 & 10 & 10 \cr
	\hline
	\end{tabular}
\end{table}
Puis ensuite le graphique est tracé du poids en fonction de la masse.
\begin{figure}
\label{fig:poids-fonction-masse}
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[width=\linewidth,height=6cm,%
	title={Le poids en fonction de la masse},
	xlabel={masse en kg},ylabel={P en N},
	axis lines=left,
	xmajorgrids=true,ymajorgrids=true,
	xtick={0,0.1,0.2,0.3,0.4,0.5,0.6,0.7,0.8},
	ytick={0,1,2,3,4,5,6,7,8},
]
\addplot[mark=square,
]coordinates{%
	(0,0)%
	(0.1,1)%
	(0.2,2)%
	(0.3,3)%
	(0.4,4)%
	(0.5,5)%
	(0.6,6)%
	(0.7,7)%
	(0.8,8)%
};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Graphique du Poids (P) en fonction de la masse (m).}
\end{figure}
En observant le tracé obtenu (\ref{fig:poids-fonction-masse}) et les 
rapports $\dfrac{P}{m}$ du tableau (\ref{tab:poids-masse-mesures}) on voit 
que les rapports sont constants et que le tracé obtenu est une droite ou 
presque, passant par l'origine du repère. Cela indique que~:
\begin{itemize}
	\item P et proportionnel à m,
	\item $P = a \times m$ où $a$ est la moyenne des rapports 
	$\dfrac{P}{m}$ c'est-à-dire \newline
	$a = \dfrac{\displaystyle \sum_{i=1}^{i=j} \dfrac{P_i}{m_i}}{j}$ 
	tout en excluant le rappport inexistant $\dfrac{0}{0}$.
\end{itemize}

\section{Relation mathématique entre le poids (P) et la masse (m).}
\label{sec:relation-poids-masse}
\aretenir{
\begin{equation}
	\label{eq:relation-poids-masse}
	P = m \times g
\end{equation}
Où P est le poids en Newton, m est la masse en kilogramme et g est 
l'intensité de pensanteur sur le lieu considéré en N/kg ou en m/s\up{2}.
}%fin du aretenir

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}

\section*{Ex.}

...

\section*{Ex.}

...

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter{L'attraction universelle}
\section{Contexte historique}

Dans son traité sur les lois de la nature et leur modélisation 
mathématique, Isaac {\sc Newton} relie la mécanique céleste étudiant la 
cinématique des mouvements apparents des planètes et des étoiles, puis en 
déplaçant le centre des rotations de la Terre -- modèle géocentrique -- 
vers le soleil -- modèle héliocentrique -- tels que {\sc Galilée} ou 
{\sc Copernic} l'ont énoncé quelques dizaine d'années auparavant.

\input{figure-vide}

\section{Formulation}
\aretenir{Soient deux objets A et B dont la seule force subie est celle 
d'attraction universelle. Cette force est centrale, toujours attractive, 
s'applique sur tout l'objet mais est représentée au centre de gravité de 
l'objet. Son intensité est calculée d'après la formule 
\eqref{eq:attraction-universelle}

\begin{equation}
	\rm F_{A/B} = F_{B/A} = \mathcal{G} \dfrac{m_A \times m_B}{d^2_{A/B}}
	\label{eq:attraction-universelle}
\end{equation} 
\noindent où~:
\begin{itemize}
	\item $\mathcal{G}$ est la constante d'attraction universelle 
	$\mathcal{G} = 6,67 \times 10^{-11}\ \rm ^N.m^2.kg^{-2}$
	\item $m_A$ et $m_B$ sont les masses respectives des corps A et B,
	en kilogramme (kg)
	\item $\rm d^2_{A/B}$ est la distance séparant 
\end{itemize}
}% fin du à retenir

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}

\section*{Ex.}

...

\section*{Ex.}

...

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter{Les lois du mouvements}
\label{chap:lois-mvts}
Ces lois font partie du {\it Philosophi\ae{} Naturalis principia 
mathematica\/} dont l'auteur est Isaac {\sc Newton} dont les premières 
éditions remonent aux années 1680.
\section{1\iere{} loi~: principe de l'inertie}
\label{sec:1er-principe}
\begin{bclogo}[logo=\bccoeur, nobreak=true, noborder=true, couleur=pink!5]{Énoncé}
	Si un objet est isolé (aucune interaction) ou pseudo-isolé (toutes les 
	forces s'annulent globalement), alors l'objet est soit immobile, soit 
	en mouvement rectiligne uniforme.
\end{bclogo}
\paragraph{Signification.} 
Faites le bilan des forces s'exerçant sur l'objet étudié. Si la somme de 
toutes les actions est nulle, alors l'objet est en \og équilibre \fg{}, 
donc soit totalement immobile, soit il se déplace en ligne droite à 
vitesse constante.

\section{2\ieme{} loi~: Principe fondamental de la dynamique}
\label{sec:2e-principe}
\begin{bclogo}[logo=\bccoeur, nobreak=true, noborder=true, couleur=pink!5]{Énoncé}
	Si un objet subit l'action d'une force (ou de plusieurs se résumant à une 
	seule force), alors sa direction change ou sa vitesse change 
	proportionnellement à l'intensité de cette force résultante ou inversement 
	proportionnellement sa propre masse.
\end{bclogo}
\paragraph{Signification.} 
Qu'un objet subisse une ou plusieurs actions dont l'addition est non-nulle, 
cela correspond à une action unique. Cette action aura des effets, elle va 
modifier~:
\begin{itemize}
	\item la vitesse de déplacement de l'objet (accélération ou freinage),
	\item la direction de déplacement
\end{itemize}
ces deux effets ne sont pas {\it exclusifs\/}, il peut y avoir le premier 
ou le second, ou les deux.

Quelles sont les importances de ces effets~? Cela dépendra de la masse 
\og m \fg{} de l'objet. Plus l'objet sera lourd, moins l'action aura 
d'effet, plus l'objet sera léger, plus l'action aura d'effet.

Bien sûr, plus l'action sera intense, plus l'effet ressenti sera important 
et moins l'action sera intense, moins l'effet sera important. En 
simplifiant on pourrait écrire cela sous la forme~:
\[
\text{variation vitesse} + \text{variation direction} = 
\dfrac{\text{Intensité de la force}}{\text{masse de l'objet}}
\]

\section{3\ieme{} loi~: Action et réaction}
\label{sec:3e-principe}
\begin{bclogo}[logo=\bccoeur, nobreak=true, noborder=true, couleur=pink!5]{}
	Lorsque deux objets sont en interaction (A et B), alors l'action de A sur 
	B est l'exacte opposée à celle de B sur A. C'est une action réciproque ou 
	encore une action-réaction.
\end{bclogo}

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}

\section*{Ex.}

...

\section*{Ex.}

...

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\part{Les formes d'énergie \&\ leurs transformations}

\chapter{Les énergies mécaniques}
\label{chap:energies-mecaniques}

\section{L'énergie cinétique}\label{sec:energie-cinetique}
\aretenir{%
Un corps de masse \og m \fg{} en kilogramme (kg) animé d'une vitesse 
\og v \fg{} en mètre-par-seconde (m/s ou m.s\textsuperscript{-1}) possède 
une {\it énergie cinétique\/} notée $\rm E_C$ et calculée en Joule (J) 
d'après la formule suivante~:
\begin{equation}\label{eq:}
	\rm E_C = \dfrac{1}{2} \times m \times v^2 \quad
	\text{ou encore} \quad
	\rm E_C = \dfrac{m \times v^2}{2}
\end{equation}
}% fin du à retenir

\section{L'énergie potentielle de position}\label{sec:energie-potentielle}
\aretenir{Un objet de masse \og m \fg{} placé à une hauteur \og h \fg{} du 
sol d'une planète (pour simplifier) dont l'intensité de pesanteur vaut 
\og g \fg{} possède une énergie potentielle de pesanteur $\rm E_P$ 
calculée par la formule~:
\begin{equation}\label{eq:}
	\rm E_P = m \times g \times h
\end{equation}
}% fin retenir

\section{L'énergie mécanique}\label{sec:energie-mecanique}
\aretenir{L'énergie mécanique d'un système est l'addition de son énergie 
cinétique et de son énergie potentielle de position.
\begin{equation}\label{eq:energie-mecanique}
	\rm E_M = E_C + E_P
\end{equation}
}%fin à retenir.

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}

\section*{Ex.}

...

\section*{Ex.}

...

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter{L'énergie électrique}\label{chap:energie-electrique}

\section{Lien entre Puissance et Énergie électriques}
\label{sec:puissance-energie-electrique}
\begin{equation}
\label{eq:energie-electrique}
	\rm E_E = \mathcal{P} \times t \quad ou \quad
	E_E = \mathcal{P} \times \Delta t 
\end{equation}

\section{Les différentes unités de l'énergie électrique}
La formule \eqref{eq:energie-electrique} au paragraphe 
\ref{sec:puissance-energie-electrique}, peut avoir deux {\it jeux 
d'unités\/} différents.

Ainsi, il est possible d'exprimer la puissance en Watt (W), le temps en 
seconde (s) et ainsi d'obtenir l'énergie électrique en Joule (J).

Cependant, il est aussi possible d'avoir la puissance en kilowatt (kW) et 
le temps en heure (h) pour obtenir l'énergie dans une nouvelle unité, le 
kilowattheure (kW.h). Le facteur de conversion entre les deux unités est 
alors le suivant.~:
\begin{equation}
	\label{eq:kwh-j}
	1~{\rm kw.h} = 3,6 \times 10^6~{\rm J} = 3~600~000~{\rm J}
\end{equation}

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}

\section*{Ex.}

...

\section*{Ex.}

...

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\part{Les circuits électriques \&\ les lois afférentes}

\chapter{Les symboles électriques}
\label{chap:symboles-electriques}

\section{Symboles électriques}\label{sec:symboles-electriques}
Lors du cycle 4, plusieurs symboles électriques ont été vus et étudiés en 
fonction des chapitres et des années.

\begin{figure}
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,7.5) to[battery2, *-*, v=3V, voltage=american] ++(3,0) node[right]{Pile de 3V};
		\draw (0,6) to[lamp, *-*] ++(3,0) node[right]{Lampe};
		\draw (6,6) to[leD-, *-*] ++(3,0) node[right]{D.E.L.};
		\draw (0,4.5) to[rmeter, *-*, t=M] ++(3,0) node[right]{Moteur};
		\draw (0,3) to[ccsw,*-*] ++(3,0)node[right]{Interrupteur ouvert};
		\draw (0,1.5) to[cosw, *-*] ++(3,0)node[right]{Interrupteur fermé};

	\end{circuitikz}
\end{figure}

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}

\section*{Ex.}

...

\section*{Ex.}

...

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter{Les deux types de circuits}
\label{chap:deux-sortes-circuits}
\section{Le circuit en série}
\aretenir{Le circuit en série est un circuit formé en une seule et 
unique boucle.}

\paragraph{Propriétés du circuit en série.} \hfill \newline

\subparagraph{Si un dipôle grille.}
Dans un tel circuit si un dipôle grille...

\subparagraph{Si un dipôle est mis en court-circuit}
...

\label{sec:circuit-serie-presentation}
\begin{figure}
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,3) to[battery2, *-*, voltage=american, v=9V] (0,0);
		\draw (0,3) to[lamp, -*] ++(3,0) to[leD-, -*] ++(0,-3) %
			to[rmeter, t=M] (0,0);
	\end{circuitikz}
\end{figure}

\section{Le circuit en dérivation}
\label{sec:circuit-derivation-presentation}
\begin{figure}
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,3) to[battery2, *-*, voltage=american, v=9V] (0,0);
		\draw (0,3) to[lamp, -*] ++(3,0) to[leD-, -*] ++(0,-3) %
			to[rmeter, t=M] (0,0);
	\end{circuitikz}
\end{figure}

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}

\section*{Ex.}

...

\section*{Ex.}

...

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

	\chapter{L'intensité du courant électrique en régime continu}
\label{chap:intensite-courant}

\section{Le courant électrique et son intensité}
\label{sec:intensite-definition}

Lorsque le circuit électrique est fermé, un courant électrique formé d'un 
flux d'électrons (voir \ref{sec:electron-presentation}) va s'établir dans 
tous les éléments conducteurs entre le pôle négatif et le pôle positif. 

Ce flux est le \emph{courant électrique}. Historiquement André Marie 
{\sc Ampère} ne connaissant pas encore l'électron puisque celui-ci a été 
théorisé à partir de 1838 et réellement découvert en 1897 par Thomas 
{\sc Crookes}, \emph{c.f.} 
\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/électron}{https://fr.wikipedia.org/wiki/électron}
alors que les expérience d'{\sc Ampère} sur le courant électrique et le 
magnétisme datent des années 1815. Aussi, par {\it convention\/} 
{\sc Ampère} a posé un sens empirique du courant électrique qui a été 
conservé ensuite, celui allant du pôle positif du générateur au pôle 
négatif.

Quelques année plus tard, l'existence de l'électron a été prouvée et 
le courant électrique s'est avéré être un flux d'électrons du pôle 
négatif vers le pôle positif, à l'inverse donc du courant électrique tel 
que posé par {\sc Ampère}. Cependant, sauf cas particuliers où l'étude 
des réactions chimiques dans une pile électrochimique est étudiée%
\footnote{C'est par exemple le cas dans l'étude des réactions d'oxydo-%
réduction en phases aqueuses, voir l'excellentissime "Oxydoréduction" de 
messieurs {\sc Sarrazin} et {\sc Verdaguer}.} 
on retiendra~:
\aretenir{Le courant électrique (réel) est la circulation d'un flux 
d'électrons allant du pôle négatif du générateur vers le pôle positif.

Le courant électrique (conventionnel) va du pôle positif du générateur 
dans le circuit électrique et jusqu'au pôle négatif.

L'intensité du courant électrique, notée I, est exprimée en Ampère dont 
le symbole est A.} 

\section{Intensité dans un circuit en série}
\label{sec:i-serie}
Afin d'étudier le comportement du courant électrique dans un circuit en 
série en mesurant son intensité (ou ses intensités ?), voici le circuit 
étudié~:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,3) to[vsource, voltage=american, v={\ }, *-*, i=$\rm I_0$] ++(0,-2) ;
		\draw (0,3) |- ++(1,1) to[ccsw, *-*, i=$\rm I_1$] ++(2,0) %
		-| ++(1,-1) %
		to[lamp, *-*, i=$\rm I_2$] ++(0,-2) %
		|- ++(-1,-1) %
		to[R, *-*, i=$\rm I_3$] ++(-2,0) %
		-| ++(-1,1) ; 
	\end{circuitikz}
	\caption{Exemple d'un circuit en série}
\end{figure}
Comme à priori aucune conclusion n'est tirée sur cette expérience, sont 
nommées les intensités du courant électrique correspondantes~:
\begin{itemize}
	\item $\rm I_0$ est l'intensité du courant mesurée à la sortie 
	du générateur (la pile),
	\item $\rm I_1$ est l'intensité du courant mesurée à la sortie 
	de l'interrupteur,
	\item $\rm I_2$ est l'intensité du courant mesurée à la sortie 
	de la lampe,
	\item $\rm I_3$ est l'intensité du courant mesurée à la sortie 
	du conducteur ohmique de résistance R
\end{itemize}
Les mesures expérimentales suivantes ont été obtenues~:
\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		Intensité & $\rm I_0$ & $\rm I_1$ & $\rm I_2$ & $\rm I_3$ \cr
		\hline
		Valeur mesurée (A) & 0,305 & 0,305 & 0,305 & 0,305 \cr
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
Ces mesures illustrent la \emph{loi d'unicité du courant électrique}%
\footnote{Ou encore loi d'égalité de l'intensité du courant électrique, 
ou loi d'unicité de l'intensité du courant électrique etc\ldots}

\aretenir{Dans un circuit en série, l'intensité du courant électrique est 
la même en tout point, du pôle positif jusqu'au pôle négatif.}

\paragraph{Note.} Si le circuit en série est ouvert, où que ce soit, 
l'intensité du courant électrique est nulle partout.

\section{Intensité dans un circuit en dérivation}
\label{sec:i-derivatin}
Cette section se propose d'étudier le comportement du courant électrique 
et surtout de son intensité dans le cas d'un circuit en dérivation. Au 
cycle 4 le circuit reste simple~:
\begin{figure}
	\centering
		\begin{circuitikz}[european, scale=1]
		\draw (0,4) to[vsource, *-*, v=V, voltage=american, i=$\mathrm I_1$] (0,0) ;
		\draw (0,4) -- ++(2.5,0) node[above] {B} to[lamp, *-*] ++(0,-4)  node[below] {C} -- ++(-2.5,0) ;
		\draw (2.5,4) -- ++(2.5,0) to[lamp, *-*] ++(0,-4) -- ++(-2.5,0);
	\end{circuitikz}
\end{figure}
Ce circuit est composé d'un générateur et de deux lampes différentes, 
elles éclairent de manière différente. Les deux lampes fonctionnent 
simultanément.

Ce circuit est composé de plusieurs éléments~:
\begin{itemize}
	\item les points B et C sont appelés \emph{n{\oe}uds} car (au moins) 
	trois fils sont reliés à cet endroit,
	\item les morceaux de circuits entre les n{\oe}uds sont appelés des 
	branches~:
	\begin{itemize}
		\item la branche contenant le générateur est appelée la branche 
		principale,
		\item les deux branches où figurent les lampes sont appelées des 
		branches dérivées.
	\end{itemize}
\end{itemize}

Lorsque l'une des lampes grille ou est dévissée, 
\begin{figure}
	\centering
		\begin{circuitikz}[european, scale=1]
		\draw (0,4) to[vsource, *-*, v=V, voltage=american, i=$\mathrm I_1$] (0,0) ;
		\draw (0,4) to[rmeter, t=$\mathrm A_1$, *-*] (2.5,4) node[above] {B} ;
		\draw (0,0) -- (2.5,0) node[below] {C} ;
		\draw (2.5,4) to[rmeter, t=$\mathrm A_2$, *-*, i=$\mathrm I_2$] (2.5,1.5) to[lamp, *-*] (2.5,0) ;
		\draw (2.5,4) to[rmeter, *-*, t=$\mathrm A_3$, i=$\mathrm I_3$] (5,4) to[lamp, *-*] (5,2) |- (2.5,0) ;
	\end{circuitikz}
	\label{fig:intensite-derivation}
	\caption{Montage en dérivation pour l'étude de l'intensité du %
	courant électrique}
\end{figure}

....

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}

\section*{Ex.}

...

\section*{Ex.}

...

\section*{Exercice 1}
\paragraph{Données : } à la sortie de la D.E.L. l'intensité vaut I~=~40~mA.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,3) to[vsource, voltage=american, v=9V, *-*] ++(0,-2) ;
		\draw (0,3) |- ++(1,1) to[leD-, *-*] ++(2,0) -| ++(1,-1) to[lamp, *-*] ++(0,-2) |- ++(-1,-1) to[R, *-*] ++(-2,0) -| ++(-1,1) ; 
	\end{circuitikz}
\end{figure}

\paragraph{1.} Recopiez le circuit sur votre feuille et ajoutez le courant électrique sur chaque fil avec à côté de chaque flèche l'intensité du courant correspondante.

{\color{red}corrigé :}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,3) to[vsource, voltage=american, v=9V, *-*, i=$\mathrm{I_1}$] ++(0,-2) ;
		\draw (0,3) |- ++(1,1) to[leD-, *-*, i=$\mathrm{I_2}$] ++(2,0) -| ++(1,-1) to[lamp, *-*, i=$\mathrm{I_3}$] ++(0,-2) |- ++(-1,-1) to[R, *-*, i=$\mathrm{I_4}$] ++(-2,0) -| ++(-1,1) ; 
	\end{circuitikz}
\end{figure}

Vous trouverez la localisation de chaque intensité dans le tableau.

\begin{table}[H]
	\centering
	\rowcolors{1}{white}{white!80!black}
	\renewcommand*{\baselinestretch}{1}
	\begin{tabular}{|m{0.18\linewidth}||m{0.16\linewidth}|m{0.16\linewidth}|m{0.16\linewidth}|m{0.16\linewidth}|}
		\hline
		Nom de l'intensité & $I_1$ & $I_2$ & $I_3$ & $I_4$ \\
		Localisation : Entre ... & {\small ...le pôle positif du générateur et la D.E.L.} & {\small ... la D.E.L. et la lampe} & {\small ... la lampe et le résistor} & {\small ... le résistor et le pôle négatif du générateur} \\
		Valeur mesurée & & 40~mA & & \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{3.} Donnez le nom de la loi sur l'intensité du courant qui doit être utilisée (appliquée) dans ce circuit et énoncez-là.

{\color{red} La loi à utiliser est la loi d'unicité du courant électrique, cette loi dit que dans un circuit en série l'intensité du courant électrique est la même partout.}

\paragraph{4.} En utilisant la loi de la 3\ieme{} question, complétez les cases vides du tableau.

\begin{table}[H]
	\centering
	\rowcolors{1}{white}{white!80!black}
	\renewcommand*{\baselinestretch}{1}
	\begin{tabular}{|m{0.18\linewidth}||m{0.16\linewidth}|m{0.16\linewidth}|m{0.16\linewidth}|m{0.16\linewidth}|}
		\hline
		Nom de l'intensité & $I_1$ & $I_2$ & $I_3$ & $I_4$ \\
		Localisation : Entre ... & {\small ...le pôle positif du générateur et la D.E.L.} & {\small ... la D.E.L. et la lampe} & {\small ... la lampe et le résistor} & {\small ... le résistor et le pôle négatif du générateur} \\
		Valeur mesurée & {\color{red} 40~mA} & 40~mA & {\color{red} 40~mA} & {\color{red} 40~mA} \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\section*{Exercice 2}
Convertir les valeurs de la première unité vers la seconde.

\textbf{A.} 2~A $\rightarrow$ {\color{red} 2~000} mA \hfill \textbf{B.} 56~mA $\rightarrow$ {\color{red} 0,056} A \hfill \textbf{C.} 12~A $\rightarrow$ {\color{red} 0,012} kA

\textbf{D.} 0,047~A $\rightarrow$ {\color{red} 47} mA \hfill \textbf{E.} 3 $\mu$A $\rightarrow$ {\color{red} 0,003} mA \hfill \textbf{F.} 7~A $\rightarrow$ {\color{red} 7~000~000} $\mu$A

\paragraph{Aide :} Tableau des unités.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		kA & ~~ & ~~ & ~A & ~~ & ~~ & mA & ~~ & ~~ & $\mu$A \\
		\hline
		& & & & & & & & & \\
		& & & & & & & & & \\
		& & & & & & & & & \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\section*{Exercice 3}
\paragraph{Données :} l'ampèremètre $A_1$ mesure une intensité de 16,2~mA.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw (3,1) to[vsource, *-*, voltage=american, v=9V] ++(2,0) ;
		\draw (3,1) -| ++(-1,-1) to[rmeter, t=$A_1$, *-*] ++(0,-2) |- ++(1,-1) to[R, *-*] ++(2,0) to[rmeter, t=$A_2$,*-*] ++(2,0) -| ++(1,1) to[leD-,*-*,mirror] ++(0,2) |- ++(-3,1) ;
	\end{circuitikz}
\end{figure}

\paragraph{a.} Redessinez le circuit et ajoutez les courants électriques près de chaque ampèremètre.

{\color{red} }
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw (3,1) to[vsource, *-*, voltage=american, v=9V] ++(2,0) ;
		\draw (3,1) -| ++(-1,-1) to[rmeter, t=$A_1$, *-*, i=$\mathrm{I_1}$] ++(0,-2) |- ++(1,-1) to[R, *-*] ++(2,0) to[rmeter, t=$A_2$,*-*, i=$\mathrm{I_2}$] ++(2,0) -| ++(1,1) to[leD-,*-*,mirror] ++(0,2) |- ++(-3,1) ;
	\end{circuitikz}
\end{figure}

\paragraph{b.} Choisissez une des propositions suivantes comme mesure lue sur l'ampèremètre $A_2$ : 32,4~mA, 8,4~mA ou 16,2~mA.

{\color{red} L'ampèremètre $\mathrm{A_2}$ affiche la valeur 16,2~mA.}

\paragraph{c.} Redessinez le circuit électrique en inversant la D.E.L. Quelles seront alors les intensités mesurées par les ampèremètres $A_1$ et $A_2$ ? Expliquez pourquoi.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw (3,1) to[vsource, *-*, voltage=american, v=9V] ++(2,0) ;
		\draw (3,1) -| ++(-1,-1) to[rmeter, t=$A_1$, *-*] ++(0,-2) |- ++(1,-1) to[R, *-*] ++(2,0) to[rmeter, t=$A_2$,*-*] ++(2,0) -| ++(1,1) to[leD-,*-*,mirror, invert] ++(0,2) |- ++(-3,1) ;
	\end{circuitikz}
\end{figure}

{\color{red} La D.E.L. est alors bloquante, aucun courant ne peut passer il n'y a pas d'intensité donc les ampèremètres afficheront 0~A.}

\section*{Exercice 4}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{circuitikz}[scale=0.80]
		\foreach \abscisse in {0, 5, 10}{%
			\draw (\abscisse,4) to[battery2, voltage=american, v={~}] ++(3,0) -- ++(0,-4) ;
		} ;
		\draw (0,4) -- ++(0,-2) to[R] ++(0,-2) -- ++(1,0) node[below] {A} to[rmeter, t=A] node[below]{COM} ++(2,0) ;
		\draw (5,4) |- ++(1,-4) node[below]{A} to[rmeter, t=A] node[below]{COM} ++(2,0) ;
		\draw (5,2) to[R] ++(3,0) ;
		\draw (10,4) -- ++(0,-2) to[R] ++(0,-2) -- ++(1,0) ;
		\draw (13,0) node[below]{A} to[rmeter, t=A] node[below]{COM} ++(-2,0) ;
	\end{circuitikz}
\end{figure}

\paragraph{1.} Dans lequel des trois circuits l'ampèremètre est-il bien positionné ?

{\color{red} L'ampèrmètre est bien positionné dans le circuit de gauche.}

\paragraph{2.} Pour chacun des deux autres circuits expliquez ce qui ne va pas.

{\color{red} 
Pour le circuit du milieu, l'ampèremètre est branché en dérivation ce qui est incorrect, voire dangereux.

Dans le circuit de droite l'ampèremètre est branché à l'envers, il affichera une valeur négative ce qui a été indiqué comme incorrect dans le cours.
}

\section*{Exercice 5}

~ \hfill \rule{0.5\linewidth}{0.5pt} \hfill ~

\paragraph{À noter en annexe de votre cours sur une feuille simple.} {\color{red}Un calibre est la valeur maximale qui peut être mesurée. 
Le calibre doit toujours être supérieur à la valeur mesurée sinon le fusible de l'ampèremètre grille. 
Le \emph{meilleur} calibre sera le plus proche de l'intensité mesurée tout en lui restant supérieur.}

\subparagraph*{Exemple :} Pour la valeur mesurée de I~=~126~mA, et parmi les calibres ``2~$\mu$A'', ``20~$\mu$A'', ``200~$\mu$A'', ``2~mA'', ``20~mA'', ``200~mA'', ``2~A'' ou ``20~A'' :
\begin{itemize}
	\item je peux choisir les calibres : ``200~mA'', ``2~A'' ou ``20~A'' car ces valeurs sont supérieures à 126~mA ;
	\item le meilleur calibre est : ``200~mA'' car c'est le nombre le plus proche de 126~mA et que 200 > 126.
\end{itemize}

Pour les ampèremètres de la salle 407, si le calibre choisi est 2A ou 20A les bornes ``2/20A'' et ``COM'' devront être choisies, si c'est un autre calibre, alors il faudra utiliser les bornes ``mA'' et ``COM''.

~ \hfill \rule{0.5\linewidth}{0.5pt} \hfill ~

\paragraph{1.} Un élève doit mesurer plusieurs intensités sur un ampèremètre possédant les calibres et les entrées suivantes :
\begin{table}[H]
	\centering
	\rowcolors{2}{white!80!black}{white}
	\begin{tabular}{c c c c c c}
		Valeur du calibre & 2 mA & 20 mA & 200 mA & 2 A & 20 A \\
		\hline\hline
		Borne 1 à utiliser & mA & mA & mA & 2/20 A & 2/20 A \\
		Borne 2 à utiliser & COM & COM & COM & COM & COM \\
	\end{tabular}
\end{table}

Pour chaque valeur à mesurer précise le meilleur calibre à utiliser et les deux bornes de connexion pour brancher l'appareil dans le circuit.

\textbf{a.} 126 mA \hfill \textbf{b.} 0,19 A \hfill \textbf{c.} 21 mA \hfill \textbf{d.} 325 mA

{\color{red} 
\paragraph*{a.} Ici le meilleur calibre sera 200~mA et il faudra utiliser les bornes mA et COM.
\paragraph*{b.} Ici le meilleur calibre sera 200~mA et il faudra utiliser les bornes mA et COM.
\paragraph*{c.} Ici le meilleur calibre sera 200~mA et il faudra utiliser les bornes mA et COM.
\paragraph*{d.} Ici le meilleur calibre sera 2~A et il faudra utiliser les bornes 2/20~A et COM.
}

Rappel : 1 A = 1 000 mA

\paragraph{2.} Comment se branche un ampèremètre dans un circuit -- quelque soit le type de circuit ?

{\color{red} Un ampèremètre se branche toujours en série quelque soit le circuit électrique.}

\section*{Exercice 6}
Pour chacun des n\oe{}uds dessinés indiquez quelle est l'intensité de la branche principale et celles des branches dérivées.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{circuitikz}[scale=0.82]
		\foreach \abscisse/\noeud in {
			1/A,
			5/B,
			9/C,
			13/D
		}{%
			\node at (\abscisse,2.5) {n\oe{}ud \noeud} ;
			\draw[dashed, blue!40!red] (\abscisse,1) circle (1.2) ;
		} ;
		% n\oe{}ud A
		\draw (-0.2,1) to[short, i=$I_1$, -*] (1,1) ;
		\draw (1,1) to[short, i=$I_2$, *-] (2,2) ;
		\draw (1,1) to[short, i=$I_3$, *-] (2,0) ;
		% n\oe{}ud B
		\draw (5,2.2) to[short, i=$I_1$, -*] (5,1) ;
		\draw (5,-0.2) to[short, i=$I_2$, -*] (5,1) ;
		\draw (5,1) to[short, i=$I_3$, *-] (3.5,1) ;
		% n\oe{}ud C
		\draw (9,1) to[short, i=$I_1$, *-] (9,2.2) ;
		\draw (9,1) to[short, i=$I_2$, *-] (10.2,1) ;
		\draw (9,-0.2) to[short, i=$I_3$, -*] (9,1) ;
		% n\oe{}ud D
		\draw (12,2) to[short, i=$I_1$, -*] (13,1) ;
		\draw (14.2,1) to[short, i=$I_2$, -*] (13,1) ;
		\draw (13,1) to[short, i=$I_3$, *-] (12,0) ;
	\end{circuitikz}
\end{figure}

{\color{red} les bonnes réponses sont rangées dans le tableau :
\begin{table}[H]
	\centering
	\rowcolors{1}{white!85!red}{white!85!pink}
	\begin{tabular}{m{0.25\textwidth} | m{0.15\textwidth} | m{0.15\textwidth} | m{0.15\textwidth} | m{0.15\textwidth}}
		N\oe{}ud & A & B & C & D \\
		\hline
		Branche principale & $I_1$ &  $I_1$ et  $I_2$ &  $I_3$ &  $I_1$ et $I_2$ \\
		Branche dérivée &  $I_2$ et  $I_3$ &  $I_3$ &  $I_1$ et $I_2$ &  $I_3$ \\
	\end{tabular}
\end{table}
}

\section*{Exercice 7}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,0) to[lamp,*-*] ++(2,0) to[rmeter, t=$A_3$, *-*] ++(2,0) -- ++(0,4) to[lamp, *-*] ++(-2,0) to[rmeter,t=$A_1$, *-*] ++(-2,0) -- ++(0,-4) ;
		\draw (0,2) to[rmeter, t=$A_2$, *-*] ++(2,0) to[battery2, *-*, voltage=american, v={~}] ++(2,0) ;
	\end{circuitikz}
\end{figure}

\paragraph{Données :} L'ampèremètre $A_1$ mesure l'intensité $I_1$ qui vaut 0,18~A, l'ampèremètre $A_2$ mesure l'intensité $I_2$ et l'ampèremètre $A_3$ mesure l'intensité $I_3$ qui vaut 0,38~A.

\paragraph{1.} Ajoute à côté du n\oe{}ud B les intensités $I_1$, $I_2$ et $I_3$ avec les flèches indiquant le sens des courants.

{\color{red} Il y a bien sûr une erreur dans l'énoncé car le n\oe{}ud B n'apparaît pas, il se trouve ici :}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,0) to[lamp,*-*] ++(2,0) to[rmeter, t=$A_3$, *-*] ++(2,0) -- ++(0,4) to[lamp, *-*] ++(-2,0) to[rmeter,t=$A_1$, *-*] ++(-2,0) -- ++(0,-4) ;
		\draw (0,2) node[left] {B} to[rmeter, t=$A_2$, *-*] ++(2,0) to[battery2, *-*, voltage=american, v={~}] ++(2,0) ;
		\draw (0.5,2) to[short, i=$I_2$] ++(-0.5,0) ;
		\draw (0,2) to[short, i=$I_1$] ++(0,1) ;
		\draw (0,2) to[short, i=$I_3$] ++(0,-1.5) ;
	\end{circuitikz}
\end{figure}

\paragraph{2.} quelle est la loi à utiliser dans ce circuit ? Que dit-elle ?

{\color{red} Dans ce circuit il faut utiliser la loi des n\oe{}uds qui dit que dans un n\oe{}ud l'intensité de la branche principale -- qui rentre dans le n\oe{}ud -- est égale à l'addition des intensités des branches dérivées -- qui sortent du n\oe{}ud.}

\paragraph{3.} Calculez $I_2$ et justifiez en écrivant les calculs effectués.

{\color{red} D'après la loi des n\oe{}uds : $I_2 = I_1 + I_3$ \newline
En passant par le calcul : $I_2 = I_1 + I_3 = 0,18 + 0,38 = 0,56$ \newline
donc $I_2 = 0,56~\mathrm{A}$.
}

\section*{Exercice 8}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,3) to[battery2, *-*, i=$\mathrm{I_1}$, v=4.5V, voltage=american] ++(0,-3) ;
		\draw (0,3) -- ++(2,0) to[R, *-*,  i=$\mathrm{I_2}$] ++(0,-3) -- ++(-2,0) ;
		\draw (2,3) -- ++(2,0) to[lamp, *-*, i=$\mathrm{I_3}$] ++(0,-3) -- ++(-2,0) ;
	\end{circuitikz}
\end{figure}

\paragraph{1.} Redessinez le circuit électrique en ajoutant un ampèremètre aux endroits nécessaires pour mesurer $\mathrm{I_1}$ et $\mathrm{I_3}$.

{\color{red} réponse :}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,3) to[battery2, *-*, i=$\mathrm{I_1}$, v=4.5V, voltage=american] ++(0,-3) ;
		\draw (0,3) to[rmeter, t=A, i=$\mathrm{I_1}$] ++(2,0) to[R, *-*,  i=$\mathrm{I_2}$] ++(0,-3) -- ++(-2,0) ;
		\draw (2,3) to[rmeter, t=A, i=$\mathrm{I_3}$] ++(2,0) to[lamp, *-*, i=$\mathrm{I_3}$] ++(0,-3) -- ++(-2,0) ;
	\end{circuitikz}
\end{figure}

\paragraph{2.} Quelle est la loi à utiliser dans ce circuit ? (Au n\oe{}ud B par exemple) Que dit-cette loi ?

{\color{red}  Dans ce circuit il faut utiliser la loi des n\oe{}uds qui dit que dans un n\oe{}ud l'intensité de la branche principale -- qui rentre dans le n\oe{}ud -- est égale à l'addition des intensités des branches dérivées -- qui sortent du n\oe{}ud.}

\paragraph{3.} Calculez $\mathrm{I_2}$ et justifiez par les calculs.

{\color{red} D'après la loi des n\oe{}uds : $I_1 = I_2 + I_3$ \newline
En passant par le calcul : $I_2 = I_1 - I_3$ \newline
Comme il n'y a pas de nombres associés à $I_1$ et $I_3$ le calcul s'arrête tout simplement là.}

\section*{Exercice 9 : guirlande de noël}
Les guirlandes de noël ont évolué depuis de nombreuses années, passant d'un branchement en série à un branchement en dérivation afin d'éviter tout risque d'accident électrique.
Les deux circuits qui suivent montrent un exemple de guirlande ancienne et un exemple de guirlande moderne.

Pour que chaque lampe fonctionne, il faut une intensité du courant électrique égale à 0,1~A.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\foreach \abscisse/\labelle in {0/1, 9/2}{%
			\draw (\abscisse, 3) to[vsource, *-*, voltage=american, v={~}, i=$I_\labelle$] ++(0,-3) ;
		} ;
		\foreach \abscisse in {0, 1.5, 3, 4.5, 6}{%
			\draw (\abscisse, 3) to[lamp] ++(1.5,0) ;
			\draw (\abscisse, 0) to[lamp] ++(1.5,0) ;
		} ;
		\foreach \abscisse in {7.5, 10.5, 12, 13.5, 15}{%
			\draw (\abscisse,3) to[lamp] ++(0,-3) ;
		} ;
		\foreach \ordonnee in {0,3}{%
			\draw (9,\ordonnee) -- ++(6,0) ;
		} ;
	\end{circuitikz}
\end{figure}

\paragraph{1.} Calculez en justifiant l'intensité $I_1$.

\paragraph{2.} Calculez en justifiant l'intensité $I_2$.

\section*{Exercice 10 : Simulation de circuits}
\subsection*{Circuit en dérivation}
Rendez vous sur le site suivant (le lien est actif dans ce pdf) :\newline
\url{https://go-lab.gw.utwente.nl/production/electricalCircuitLab/build/circuitLab.html?preview}\newline
construisez le circuit suivant :
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8500\textwidth]{circuit-deriv-utwente.png}
\end{figure}
et suivez les consignes.

{\color{red} Je ne corrigerai pas cet exercice car comme tout se fait automatiquement il n'y a normalement aucune erreur possible si les consignes sont bien suivies.}

\paragraph{1.} De gauche à droite les lampes s'appelleront L1, L2, L3 et L4.
Pour chaque lampe, attrapez l'ampèremètre (le A entouré de bleu dans la colonne de droite) et mesurez l'intensité de chaque lampe.
Si vous avez manipulé convenablement, la valeur affichée à droite dans la case d'où a été attrapé l'ampèremètre doit indiquer 90~mA

{\color{red} }

\paragraph{2.} En utilisant la loi des n\oe{}uds, calculez l'intensité fournie par le générateur.

{\color{red} }

\paragraph{3.} Déplacez l'ampèremètre sur un point de la branche principale et vérifiez votre réponse \textbf{2.}. Les valeurs sont-elles identiques ?

{\color{red} }

\subsection*{circuit en série}
Rendez vous sur le même site et construisez le circuit suivant :
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8500\textwidth]{circuit-serie-utwente.png}
\end{figure}
et suivez les consignes.
\paragraph{1.} Du plus vers le moins les lampes s'appelleront L1, L2, L3, L4 et L5.
Pour chaque lampe, attrapez l'ampèremètre (le A entouré de bleu dans la colonne de droite) et mesurez l'intensité de chaque lampe.
Si vous avez manipulé convenablement, la valeur affichée à droite dans la case d'où a été attrapé l'ampèremètre doit indiquer 90~mA

{\color{red} }

\paragraph{2.} En utilisant la loi d'unicité, calculez l'intensité fournie par le générateur.

{\color{red} }

\paragraph{3.} Déplacez l'ampèremètre près de la pile vérifiez votre réponse \textbf{2.}. Les valeurs sont-elles identiques ?

{\color{red} }


\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter{La tension électrique}
\label{chap:tension-electrique}

\section{Présentation de la tension électrique}
\label{sec:presentation-tension-elec}
Dès qu'un circuit fonctionnel est fermé, va s'établir une différence 
d'état électrique depuis son pôle positif et jusqu'à son pôle négatif où 
les différents dipôles vont eux aussi avoir une différence d'état 
électrique entre ses bornes.

Cette différence d'état électrique est appelée \og tension électrique \fg{}.

\aretenir{La tension électrique est la grandeur physique reflétant la 
différence d'état électrique entre deux points d'un circuit électrique. 
L'unité de la tension est le volt (symbole V). La tension électrique est 
mesurée à l'aide d'un voltmètre dont le symbole est~:
\begin{figure}
	\centering
	\begin{circuitikz}
	\draw (0,0) node[above]{V} to[rmeter, t=V] (2,0) node[above]{COM};
	\end{circuitikz}
\end{figure}
}

\section{Mesure de la tension électrique}\label{sec:mesure-tension}

\begin{figure}
	\centering
	\label{fig:branchement-voltmetres-basique}
	\begin{circuitikz}
	\draw (0,0) to[qvprobe] ++(3,0);
	\end{circuitikz}
	\caption{Comment brancher un voltmètre dans un circuit}
\end{figure}
.....

\section{Notation d'une tension}\label{sec:tension-notation}
Un circuit électrique peut être plus ou moins compliqué. Au cycle 4 ne 
seront examinés que deux types de circuits, le circuit en série et le 
circuit en dérivation vus au chapitre \ref{chap:deux-sortes-circuits}. 

Malgré la restriction à ces deux situations, un circuit en série peut 
quand même être complexe et de la précision est demandée pour effectuer 
les mesures. Du coup, des lettres seront souvent positionnées dans les 
circuits afin de s'y repérer. Voici par exemple un circuit qui va nous 
servir d'exemple.
\begin{figure}
	\label{fig:circuit-serie-tensions}
	\centering
	\begin{circuitikz}
	\draw (0,3)node[left]{P} to[battery2, voltage=american, v=12V, *-*] %
	++(0,-2) node[left]{N};
	\draw (0,3) |- ++(1,1) node[above]{B} to[ccsw] ++(2,0)node[above]{C} %
	-| ++(1,-1) node[right]{D} to[lamp, *-*] ++(0,-2)node[right]{E} %
	|- ++(-1,-1) node[below]{F} to[rmeter, t=M, *-*] ++(-2,0) node[below]{G}%
	-| ++(-1,1);
	\end{circuitikz}
	\caption{Un exemple de circuit en série... compliqué}
\end{figure}
......

\section{Tension électrique quand deux dipôles sont en dérivation}
\label{sec:tension-derivation}

....

\section{Tension électrique dans un circuit en série}
\label{sec:tension-serie}

....

\subsection{En circuit ouvert}
\begin{figure}
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,4) to[battery2, voltage=american, *-*, v=12V] (0,0);
		\node[above] at (0,4) {P}; \node[below] at (0,0) {N};
		\draw (0,4) to[short] ++(1,0) node[above]{B} %
		to[cosw, *-*] ++(3,0) node[above]{C}%
		to[lamp, *-*] ++(0,-3) node[right]{D}%
		|- ++(-1,-1) node[below]{E}%
		to[leD-, *-*] ++(-3,0) ;%
	\end{circuitikz}
	\caption{Tensions dans un circuit en série}
\end{figure}
\begin{table}
	\centering
	\renewcommand*{\arraystretch}{1.5}
	\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c | c |}
	\hline
		Tension électrique & $\rm U_{PN}$ & %
		$\rm U_{PB}$ & $\rm U_{BC}$ & $\rm U_{CD}$ & %
		$\rm U_{DE}$ & $\rm U_{EN}$ \cr
	\hline
		Valeur mesurée (V) &  &  &  &  &  &  \cr
	\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\subsection{En circuit fermé}
\begin{figure}
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,4) to[battery2, voltage=american, *-*, v=12V] (0,0);
		\node[above] at (0,4) {P}; \node[below] at (0,0) {N};
		\draw (0,4) to[short] ++(1,0) node[above]{B} %
		to[ccsw, *-*] ++(3,0) node[above]{C}%
		to[lamp, *-*] ++(0,-3) node[right]{D}%
		|- ++(-1,-1) node[below]{E}%
		to[leD-, *-*] ++(-3,0) ;%
	\end{circuitikz}
	\caption{Tensions dans un circuit en série}
\end{figure}
\begin{table}
	\centering
	\renewcommand*{\arraystretch}{1.5}
	\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c | c |}
	\hline
		Tension électrique & $\rm U_{PN}$ & %
		$\rm U_{PB}$ & $\rm U_{BC}$ & $\rm U_{CD}$ & %
		$\rm U_{DE}$ & $\rm U_{EN}$ \cr
	\hline
		Valeur mesurée (V) &  &  &  &  &  &  \cr
	\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}

\section*{Ex.}

...

\section*{Ex.}

...

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter{La puissance électrique}
\label{chap:puissance-electrique}

\section{Notion de Puissance}
\label{sec:notion-puissance}
\paragraph{Une situation éclairante.}
On dispose sur la paillasse d'un générateur de tension {\it old school\/} 
pouvant générer une différence de tension électrique de 6~V, de 12~V ou de 
24~V en régime continu. Pour mesurer les informations nécessaires seront 
utilisés un thermomètre, un ampèremètre et un voltmètre selon le circuit 
schématisé ci-après. Pour les plus riches d'entre vous, un luxmètre aurait 
aussi pu être utilisé pour mesurer le flux lumineux produit.
\begin{figure}
\centering
\label{fig:etude-puissance}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,3) to[battery2, voltage=american, *-*, v={6/12/24V}] ++(0,-3);
\draw (0,3) to[rmeter, t=A, i=I] ++(3,0) to[lamp, *-*, i=I] ++(0,-3) -- ++(-3,0);
\draw (3,3) -| ++(1,-0.5) to[rmeter, t=V] ++(0,-2) |- ++(-1,-0.5);
\draw[->] (4.75,0) -- ++(0,3) node at (5,1.5){U};
\end{tikzpicture}
\caption{Montage pour l'étude de la puissance d'une lampe électrique.}
\end{figure}
Pour les expériences le calibre de l'ampèremètre sera de 20~A DC et le 
calibre du voltmètre sera lui de 20~V DC. Seront mesurées les tensions et 
les intensités pour chacune des trois valeurs de tension générées par le 
générateur de tension stabilisée.

Les trois lampes ont les {\it caractéristiques nominales\/}\footnote{%
Les caractéristiques nominales sont des indications de la part des 
fabricants donnant les conditions -- tension ou intensité du courant ou 
puissance -- pour le fonctionnement optimal et prévu du dispositif.} 
Voici celles des trois lampes utilisées dans le montage~:
\begin{itemize}
	\item Lampe 1 (L1)~: 24V et 25W,
	\item Lampe 2 (L2)~: 24V et 40W,
	\item Lampe 3 (L3)~: 24V et 100W.
\end{itemize}
Grâce à ces indications techniques, il est clair que la lampe \og L3 \fg{} 
est plus \emph{puissante} que la lampe \og L2 \fg{} elle-même plus 
puissante que la lampe \og L1 \fg{}.

\paragraph{Quel est le rôle d'une lampe~?} 
Comme nous utilisons du vieux matériel, le rôle d'une lampe est au début 
de créer de la lumière, cependant ces vieilles lampes à incandescence 
produisent également une grosse quantité de chaleur. 

\paragraph{Comment }.....

\aretenir{
La puissance est la capacité d'un objet à produire une action, un travail, 
quelque soit sa nature.
}%fin a retenir

\section{Étude expérimentale de la puissance}
\label{sec:etude-puissance-experimentale}
Le même montage qu'à la section \ref{sec:notion-puissance} est utilisé 
pour l'étude, le voici rappelé ci-après~:
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw (0,3) to[battery2, voltage=american, *-*, v={6/12/24V}] ++(0,-3);
\draw (0,3) to[rmeter, t=A, i=I] ++(3,0) to[lamp, *-*, i=I] ++(0,-3) -- ++(-3,0);
\draw (3,3) -| ++(1,-0.5) to[rmeter, t=V] ++(0,-2) |- ++(-1,-0.5);
\draw[->] (4.75,0) -- ++(0,3) node at (5,1.5){U};
\end{tikzpicture}
\end{figure}

\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|m{0.35\linewidth}|m{0.15\linewidth}|%
	m{0.15\linewidth}|m{0.15\linewidth}|}
	\hline
	Puissance sur la douille & U (V) & I (A) & $\rm U \times I$ \cr
	\hline
	25 W &  &  &  \cr
	\hline
	40 W &  &  &  \cr
	\hline
	100 W &  &  &  \cr
	\hline
\end{tabular}
\caption{Mesures expérimentales pour l'étude de la puissance électrique.}
\end{table}

\section{Formule de la puissance électrique}
\label{sec:puissance-formule}
Au cycle 4 la formule est restreinte au régime continu ou bien à la 
puissance effective en régime alternatif sans distinction de situation.%
\footnote{Cette indistinction a pour objectif pédagogique de simplement 
apprendre à utiliser une formule de type multiplication.}
\aretenir{Un appareil électrique ayant à ses bornes une tension 
électrique U en volt et traversé par une intensité du courant électrique 
I en ampère consomme une puissance électrique $\mathcal{P}$ en watt 
calculée par la formule suivante~:
\begin{equation}
	\label{eq:formule-puissance}
	\rm \mathcal{P} = U \times I
\end{equation}
}%fin du a retenir

\paragraph{Exemple.} Un chargeur de téléphone portable fournit côté 
téléphone une intensité de 2,5~A et une tension de 5,2~V. Quelle est la 
puissance $\mathcal{P}$ fournie par le chargeur~?
\paragraph{Résolution.} Pour calculer la puissance $\mathcal{P}$ la 
formule \eqref{eq:formule-puissance}:
\[\begin{split}
\rm \mathcal{P} &= U \times I \cr
\rm \mathcal{P} &= 5,2 \times 2,5 = 13,0 \cr
\end{split}\]
La puissance délivrée par le chargeur vers le téléphone portable vaut 
13,0~W.

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}

\section*{Ex.}

...

\section*{Ex.}

...

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter{Les conducteurs ohmiques et leur résistance}
\label{chap:conducteur-ohmique}

\section{Présentation}\label{sec:presentation-cond-ohmiq}
Un conducteur ohmique est un dipôle passif symétrique. Cela signifie que 
ce composant électronique se branche par deux côtés, qu'il se branche 
indifféremment dans un sens ou dans le sens contraire, et que ce dipôle 
ne produit pas d'énergie électrique.

\section{Résistance d'un conducteur ohmique}
\label{sec:resistance}
Chaque conducteur ohmique possède sa caractéristique, elle est appelée la 
\og résistance\fg{} d'un conducteur ohmique.

...

\section{L'effet Joule}\label{sec:effet-joule}
Cette découverte a été effectué par James Prescott {\sc Joule} en 1840. 
L'expérience suivante permet de la comprendre. Le circuit suivant est 
construit, un thermomètre (ou une sonde thermométrique) est accolée au 
conducteur ohmique et la température est notée au fur et à mesure que 
le temps s'écoule, après allumage du générateur et fermeture de 
l'interrupteur.
\begin{figure}
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,3) to[vsource, *-*, american, v=V, i=I] (0,0);
		\draw (0,3) to[ccsw, i=I] ++(3,0) to[R, european, i=I, *-*] ++(0,-3) -- ++(-3,0);
		\draw[line width=2, brown] (3.35,0.5) -- ++(0,2);
		\draw[<-, purple, line width=1] (3.6,1.5) -- ++(2,0) node[right]{Sonde thermométrique};
	\end{circuitikz}
\end{figure}
\paragraph{Résultats expérimentaux} \hfill
\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c | c |}
		\hline
		temps & 0 min & 1 min & 2 min & 3 min & 4 min & 5 min \cr
		\hline
		temp. \textcelsius &  &  &  &  &  &  \cr
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\section{Le code des couleurs}\label{sec:code-couleur}
Les conducteurs ohmiques sont donc des dipôles passif symétriques, mais 
comment choisir dans une boîte celui qui nous intéresse pour une 
expérience~? Les électroniciens et ingénieurs ont mis au point une norme 
appelée \og code des couleurs \fg{}\footnote{Notez qu'il en existe pour 
de nombreux dipôles autres que les conducteurs ohmiques.} qui permet par 
un simple code coloré de savoir approximativement la valeur de la 
résistance du conducteur ohmique. Pour cela, en regardant attentivement 
un conducteur ohmique un détail saute aux yeux~: il possède des anneaux 
colorés, 4 la plupart du temps pour ce qui est utilisé en cours\footnote{%
il existe des situations où ces conducteurs ohmiques ont 5 anneaux par 
exemple.}.

Ce code des couleurs utilise deux conventions~:
\begin{itemize}
	\item à chaque couleur est associée un chiffre (de 0 à 9),
	\item à chaque position d'
\end{itemize}

\paragraph{Les anneaux.} 
La figure suivante montre un exemple de conducteur ohmique, celui présent 
dans votre bassine de dipôles, identifiable car le seul dans son boîtier 
de couleur bleue, noté \og R \fg{}. Pour savoir dans quel sens le lire il 
suffit d'avoir remarqué que le 4\ieme{} anneau est un peu séparé des 
trois autres.
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw (0,0) -- ++(6,0);
		\draw[fill=white] (1,-0.5) rectangle ++(4,1);
		\fill[yellow] (1.5,-0.5) rectangle ++(0.2,1) ;
		\fill[violet] (2.4,-0.5) rectangle ++(0.2,1) ;
		\fill[brown] (3.3,-0.5) rectangle ++(0.2,1) ;
		\fill[yellow!85!red] (4.5,-0.5) rectangle ++(0.2,1) ;
		\draw[->, purple] (4.5,-0.55) |- ++(2,-0.45) node[right]{Tolérance en \%};
		\draw[->, purple] (3.3,-0.55) |- ++(3,-0.95) node[right]{multiplicateur : $\rm \times 10^{couleur}$};
		\draw[->, purple] (2.4,-0.55) |- ++(4,-1.45) node[right]{chiffre des unités};
		\draw[->, purple] (1.5,-0.55) |- ++(5,-1.95) node[right]{chiffre des dizaines};
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
\paragraph{Notez.} La {\it tolérance\/} est l'erreur maximale autorisée 
par les conditions de fabrication du composant électronique en usine. 
Plus cette tolérance est faible, plus cher coûte le composant, meilleure 
est la précision de sa valeur et donc sa qualité.

\paragraph{Les couleurs.}
Pour les couleurs c'est assez simple. Il suffit de se référer aux trois 
tableaux suivants, le premier s'applique aux trois premiers anneaux, le 
dernier tableau pour le quatrième anneau~:
\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{| c | c | c  c  c }
	\multicolumn{2}{c}{Anneaux 1, 2 et 3} &
	\phantom{sép.} &
	\multicolumn{2}{c}{4\ieme{} anneau} \cr
	\cline{1-2}\cline{4-5}
	\cellcolor{black} {\color{white}\bf Noir} & %
	\cellcolor{black} {\color{white}\bf 0} &  & %
	\cellcolor{yellow!90!red} {\bf Or} & %
	\cellcolor{yellow!90!red} {\bf ~5\%} \cr
	\cline{1-2}\cline{4-5}
	\cellcolor{brown!95!black} {\color{white}\bf Marron} & %
	\cellcolor{brown!95!black} {\color{white}\bf 1} &  & %
	\cellcolor{gray!90!white} {\bf Argent} & %
	\cellcolor{gray!90!white} {\bf 10\%} \cr
	\cline{1-2}\cline{4-5}
	\cellcolor{red} {\bf Rouge} & %
	\cellcolor{red} {\bf 2} &  & %
	\cellcolor{orange!50!yellow} {\bf Cuivre} & 
	\cellcolor{orange!50!yellow} {\bf 20\%} \cr
	\cline{1-2}\cline{4-5}
	\cellcolor{orange} {\bf Orange} & %
	\cellcolor{orange} {\bf 3} &  &  & \cr
	\cline{1-2}
	\cellcolor{yellow} {\bf Jaune} & %
	\cellcolor{yellow} {\bf 4} &  &  & \cr
	\cline{1-2}
	\cellcolor{green} {\bf Vert} & %
	\cellcolor{green} {\bf 5} &  &  &  \cr
	\cline{1-2}
	\cellcolor{blue!75!white} {\bf Bleu} & %
	\cellcolor{blue!75!white} {\bf 6} &  &  &  \cr
	\cline{1-2}
	\cellcolor{violet!50!white} {\bf Violet} & %
	\cellcolor{violet!50!white} {\bf 7} &  &  & \cr
	\cline{1-2}
	\cellcolor{gray!50!white} {\bf Gris} & %
	\cellcolor{gray!50!white} {\bf 8} &  &  & \cr
	\cline{1-2}
	{\bf Blanc} & {\bf 9} &  &  &  \cr
	\cline{1-2}
	\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Des exemples.} 
Dans votre bac rouge à composants électriques se trouvent deux boîtiers 
avec en tout quatre conducteurs ohmiques. Je vais traiter pour vous celui 
avec la résistance seule qui a servi d'exemple auparavant, puis vous 
traiterez les autres exemples, les conducteurs ohmiques regroupés dans un 
lot de 3.

\subparagraph{Premier exemple.}
\noindent
R~: [jaune, violet, marron, or]\newline
R~: [ 4, 7, 1, $\pm$ 5\%\ ]\newline
R~: [ 4, 7, $\times 10^{1}$, $\pm$ 5\%\ ]\newline
R~: $47 \times 10^1$, $\pm$ 5\%\ \newline
R~: 470 $\pm$ 5\%

\noindent Au final la valeur de la résistance pour ce conducteur ohmique 
vaut R~=470~$\Omega\ \pm\ 5$~\%{}. \footnote{Calculons ce que représente 
cette tolérance de 5\%\ sur la valeur de la résistance~:
\[\begin{split}
	\dfrac{5}{100} \times 470 &= 23,5 \cr
	470 + 23,5 &= 493,5 \cr
	470 - 23,5 &= 446,5
\end{split}\]
Grâce à cette simple {\it application d'un pourcentage\/} il est trouvé 
une tolérance de 23,5~$\Omega$ par rapport aux 470~$\Omega$ de la valeur 
théorique, ce qui signifie que la vraie valeur de résistance peut être 
comprise entre 446,5~$\Omega$ et 493,5~$\Omega$ d'après le fabriquant.}
% fin du footnote

Ce conducteur ohmique sera considéré comme conforme du moment que sa valeur est comprise dans l'encadrement~:
\begin{center}
	446,5~$\Omega$ < R < 493,5~$\Omega$.
\end{center}

\subparagraph{Deuxième exemple.} Je traite désormais de l'exemple pris en 
photographie au début de ce document.

\noindent
R~: [Orange, Blanc, Marron, Argent]\newline
R~: [3, 9, 1, $\pm$ 10\%\ ]\newline
R~: [3, 9, $\times 10^1$, $\pm$ 10\%\ ]\newline
R~: $39 \times 10^1$, $\pm$ 10\%\ \newline
R~: 390 $\pm$ 10\%

En procédant comme dans l'exemple précédent il est calculé une valeur 
autorisé et comprise dans l'encadrement suivant~: \newline
\begin{center}
	351 $\Omega$ < R < 429 $\Omega$
\end{center}

\subparagraph{À vous de jouer~!}

R1 : [Marron, Noir, Marron, Or]

R2 : [Marron, Vert, Marron, Or]

R3 : [Marron, Gris, Marron, Or]


\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}

\section*{Ex.}

...

\section*{Ex.}

...

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter{La loi d'ohm pour un conducteur ohmique}
\label{chap:loi-ohm}

\section{Qu'est-ce que la loi d'ohm~?}\label{sec:}
La loi d'ohm est une loi qui relie l'intensité du courant électrique 
(I) et la tension électrique (U) pour les dipôles électriques. Dans le cas 
d'un conducteur ohmique cette relation est assez simple pour être étudiée 
en cycle 4.

\section{Étude expérimentale de cette loi.}
\label{sec:tp-loi-ohm}
Comme la loi d'ohm est une loi mêlant intensité et tension électriques il 
faut utiliser respectivement un ampèremètre et un voltmètre pour accéder à 
ces grandeurs physiques. Il faut évidemment un générateur de tension 
stabilisée où la tension électrique est modifiée afin d'obtenir plusieurs 
points reliant U et I et ainsi étudier {\it l'évolution\/} de cette 
relation. Enfin il nous faut un conducteur ohmique dont la résistance 
\og R \fg{} est parfaitement connue. Dans le cas où le générateur de 
tension stabilisée n'aurait qu'une seule tension, il faudra trouver un 
système équivalent\footnote{Le montage le plus simple consiste alors à 
créer un diviseur de tension intercalé entre le circuit et le générateur.} 
devra être utilisé.

Voici le montage typique permettant d'établir la relation entre U et I 
pour un conducteur ohmique afin d'établir la loi d'ohm.
\begin{figure}
	\centering
	\label{fig:montage-loi-ohm}
	\begin{circuitikz}
	\draw (0,3) to[vsource, *-*, v={3 à 12V}, american] (0,0);
	\draw (0,3) to[rmeter, t=A, -*, i=I] ++(3,0) %
	to[R, label=R, i=I] ++(0,-3) -- (0,0);
	\draw (3,3) -- ++(1.5,0) to[rmeter, t=V] ++(0,-3) -- ++(-1.5,0);
	\end{circuitikz}
	\caption{Le montage classique d'étude de la loi d'ohm pour un %
	conducteur ohmique.}
\end{figure}
\paragraph{Étude expérimentale.} Dans l'année scolaire 2023 - 2024 j'ai 
procédé à une nouvelle étude expérimentale en urgence pour les élèves de 
3\ieme{}. Le conducteur ohmique utilisé possède les caractéristiques 
suivantes~:
\begin{itemize}
	\item Résistance théorique~: $R_{th} = 100~\Omega \pm 5~\Omega$
	\item Résistance réelle mesurée~: $\rm R_R = 98~\Omega$
	\item Calcul de la plage correspondant à la tolérance de fabrication 
	de la résistance~:\newline
\end{itemize}
\noindent $\rm 5\%\ de\ 100\ =\ \dfrac{5}{100} \times 100 = 5$\newline
\noindent donc toutes les valeurs de résistance comprise entre 95 et 105~%
$\Omega$ pour être valides, les deux calculs suivant le montrent.
\[\begin{split}
\rm R_{max} &= 100 + 100 \times \dfrac{5}{100} = 100 + 5 = 105 \cr
\rm R_{min} &= 100 - 100 \times \dfrac{5}{100} = 100 - 5 = 95 \cr
\end{split}\]

À partir de là, commence l'étude expérimentale en elle-même. Voici les 
mesures obtenues avec le matériel de la salle en 2023. Les mesures de U 
ont été effectuées avec le calibre 20~V DC et celles de I avec le calibre 
200~mA. Dans la dernière colonne du tableau les résultats sont arrondis 
au ohm près.

U\textsubscript{géné} désigne la tension réglée avec le sélecteur sur le 
générateur de tension stabilisée, U\textsubscript{R} désigne la tension 
électrique en volts mesurée aux bornes du conducteur ohmique de résistance 
R et I\textsubscript{R} désigne l'intensité du courant électrique 
traversant l'ampèremètre, donc par la loi d'unicité du courant électrique 
(voir la section \ref{sec:i-serie}) c'est la même intensité traversant 
le conducteur ohmique.
\begin{table}
	\label{tab:loi-ohm-mesures}
	\centering
	\begin{tabular}{| c | c | c | c | c |}
		\hline
		U\textsubscript{géné} (V) & U\textsubscript{R} (V) & %
		I\textsubscript{R} (mA) & I\textsubscript{R} (mA) & %
		$\dfrac{U_R (V)}{I_R (A)}$ \cr
		\hline
		0 & 0 & 0 & 0 & IMP \cr
		\hline
		3 & 3,01 & 30,6 & 0,0306 & $\approx 98$ \cr
		\hline
		4,5 & 4,47 & 45,4 & 0,0454 & $\approx 98$ \cr
		\hline
		6 & 5,92 & 60,3 & 0,0603 & $\approx 98$ \cr
		\hline
		7,5 & 7,37 & 75,1 & 0,0751 & $\approx 98$ \cr
		\hline
		9 & 8,82 & 90,1 & 0,0901 & $\approx 98$ \cr
		\hline
		12 & 11,89 & 122 & 0,122 & $\approx 98$ \cr
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Mesures expérimentales de vérification de la loi d'Ohm pour %
	un conducteur ohmique d'une valeur théorique de 100~$\Omega$ et %
	d'une valeur réelle de 98~$\Omega$.}
\end{table}
Il ne reste plus qu'à représenter graphiquement ces résultats afin de 
pouvoir étudier la relation U en fonction de I et comprendre comment 
fonctionne ce dipôle
\begin{figure}
\label{fig:loi-ohm-trace-graphe}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[width=\linewidth, height=7cm,
    title={U en fonction de I},
	axis lines=left,
    xlabel={I (A)},
    ylabel={U (V)]},
    xmin=0, xmax=0.130,
    ymin=0, ymax=13,
    xtick={0,0.02,0.04,0.06,0.08,0.10,0.12},
    ytick={0,2,4,6,8,10,12},
    ymajorgrids=true,xmajorgrids=true,
    grid style=dotted,
]
\addplot[color=blue,mark=square]
    coordinates {
    (0,0)%
    (0.0306,3.01)%
    (0.0454,4.47)%
    (0.0603,5.92)%
    (0.0751,7.37)%
    (0.0901,8.82)%
    (0.122,11.89)%
    };    
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{figure}
Le graphique obtenu est très intéressant, il représente un segment de 
droite passant par l'origine, ce qui correspond graphiquement à la 
représentation graphique d'une fonction linéaire type Y=aX ou encore 
à une situation de proportionnalité comme le confirme la dernière 
colonne du tableau où les résultats arrondis sont identiques.

Point intéressant aussi, la première ligne de mesures du tableau où 
figure la mention \og IMP\fg{} en bout de ligne. Cette mention indique 
l'impossibilité d'effectuer le calcul qui serait ici de $\frac{0}{0}$ qui 
n'existe pas en mathématique car la division par zéro n'existe tout 
simplement pas.

...

\section{Formule de la loi d'ohm pour un conducteur ohmique}
\label{sec:loi-ohm}

...

\aretenir{Dans le cas où (Soit) un conducteur ohmique de résistance R en 
ohm ($\Omega$) est soumis à une tension électrique U en volt (V) et 
traversé par un courant électrique d'intensité I en ampère (A), alors la 
relation mathématique entre ces trois grandeurs physiques est~:
\begin{equation}
	\label{eq:loi-ohm-cond-ohmiq}
	\rm U = R \times I
\end{equation}
}% fin du a retenir
\paragraph{Variantes.} Comme la relation est une simple multiplication, 
avec trois grandeurs physiques, il suffit de trouver deux des grandeurs 
physiques dans l'énoncé pour pouvoir calculer la troisième.

Des variantes sont calculées et sont les suivantes~:
\[
	\rm R = \dfrac{U}{I} \quad \text{et} \quad I = \dfrac{U}{R}
\]


\section{Puissance d'un conducteur ohmique}
\label{sec:puissance-resistance}

\paragraph{Formulation $\mathcal{P}$, R et I.}
Un conducteur ohmique est un dipôle, ce dipôle obéit tout autant à la loi 
d'ohm tout comme il dégage une énergie par effet Joule, or qui dit énergie 
dit puissance comme une vitesse de production d'énergie étudié au chapitre 
\ref{chap:energie-electrique}.

Nous avons donc deux formules s'appliquant à ce dipôle.
\begin{align*}
	U &= R \times I \cr
	\mathcal{P} &= U \times I \cr
\end{align*}
Il suffit de les combiner par la méthode mathématique de la substitution 
pour arriver à une formulation spéciale \og rien que pour ce 
conducteur fg{}. Comme U vaut à la fois $R \times I$ dans la première et 
que le même U apparaît dans la seconde équation, on va remplacer ce U de 
la deuxième équation par son équivalent de la première équation~:
\begin{align*}
	\mathcal{P} &= (R \times I) \times I \cr
	\mathcal{P} &= R \times I \times I = R \times I^2 \cr
\end{align*}
Au final, sera retenue l'équation suivante~:
\begin{equation}
	\rm \mathcal{P} = R \times I^2
\end{equation}
Où $\mathcal{P}$ est la puissance en Watt (W), I est l'intensité du 
courant électrique en ampère (A) et R est la résistance du conducteur 
ohmique en ohm ($\Omega$).

\paragraph{Formulation $\mathcal{P}$, U et R.}
En repartant des mêmes équations qu'au paragraphe précédent, une autre 
variante est générée.
\begin{align*}
	U &= R \times I \quad \text{donc} \quad I = \dfrac{U}{R}\cr
	\mathcal{P} &= U \times I \cr
\end{align*}
S'utilise également la méthode par substitution comme précédemment~:
\begin{align*}
	\mathcal{P} &= U \times \left( \dfrac{U}{R} \right) \cr
	\mathcal{P} &= \dfrac{U \times U}{R} = \dfrac{U^2}{R} \cr
\end{align*}
Au final, sera obtenue la seconde variante de cette formule de la 
puissance d'un conducteur ohmique~:
\begin{equation}
	\rm \mathcal{P} = \dfrac{U^2}{R}
\end{equation}

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}

\section*{Ex.}

...

\section*{Ex.}

...

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\part{Les signaux pour communiquer}

\chapter{La lumière}\label{chap:lumiere}

\section{Source \&\ récepteur}\label{sec:source-recepteur}
\paragraph{Une source.}
....

\paragraph{Sources primaire}
\aretenir{Une source de lumière....}


\paragraph{Sources secondaires}

...

\aretenir{Un récepteur lumineux}

...

\section{\og Déplacement \fg{} de la lumière}
\label{sec:deplacement-lumiere}

[schéma du déplacement rectiligne]

\aretenir{La lumière se déplace en ligne droite dans les milieux 
transparents en allant de la source vers l'extérieur -- ou vers le 
récepteur -- selon le modèle du \og rayon lumineux\fg{}.
}%fin du aretenir

Dans ce modèle la lumière se déplace en rayons ou en pinceaux lumineux.
\footnote{Anecdote. Plus d'une fois, avec l'un des exercices donnés 
en classe sur la lumière, il est demandé de donner le modèle utilisé pour 
décrire le déplacement de la lumière depuis l'étoile Véga dans la 
constellation de la Lyre, or comme beaucoup d'élèves ne se rappellent pas 
de leurs cours de 5\ieme{} sur la lumière où cette notion est abordée, 
ils ont le réflexe habituel de questionner un moteur de recherche qui 
leur répond la réponse la plus recherchée habituellement~: le modèle 
ondulatoire de la lumière où la lumière est à la fois une onde mais 
aussi une particule, le photon.}

...

\section{Conditions de déplacement de la lumière}
\label{sec:conditions-lumiere}

...

\aretenir{La lumière se déplace dans tout milieu transparent, suivant la 
nature de ce milieu sa vitesse de déplacement, voir 
\ref{sec:vitesse-lumiere}, est différente et ralentie un peu.
}%fin du aretenir

\paragraph{Au delà du programme.}
Puisque la lumière est ralentie suivant la traversée de certains milieux 
transparents, c'est ainsi qu'on peut définir \og l'indice\fg{} de 
réfraction d'un milieu transparent.

Soit $v$ la vitesse de la lumière dans un milieu transparent d'indice 
$n$ et $c_0$ la vitesse de la lumière dans le vide. L'indice du milieu 
est calculé avec la formule~:
\[
n = \dfrac{c_0}{n}
\]
\paragraph{Quelques exemples d'indices.}
Le verre (en cristal, pas en matière plastique) a un indice n=1,517 par 
exemple. L'eau a un indice de n=1,333.

\section{Vitesse de la lumière}\label{sec:vitesse-lumiere}
\aretenir{La lumière se déplace\footnote{Le terme déplacer est impropre 
en réalité puisque la lumière est aussi une onde, est immatérielle. 
Cependant au cycle 4 c'est le terme conseillé.} dans le vide en ligne 
droite à la vitesse nommée $c$ et valant~:
\begin{equation}
	\label{eq:vitesse-lumiere}
	c = 299~792~458~\rm m/s \approx 300~000~\rm km/h
\end{equation}
}%fin du aretenir

\section{L'année-lumière}\label{sec:annee-lumiere}
La lumière se déplaçant à la vitesse de la lumière dont la valeur est 
donnée à l'équation \eqref{eq:vitesse-lumiere} il est facile de calculer 
la distance parcourue par la lumière en une année terrestre de 365,25 
jours -- pour tenir compte des années bissextiles. Chaque jour ayant 24 
heures et chaque heure formée de 60 minutes elles-mêmes formées 
individuellement de 60 secondes.
\aretenir{
\begin{equation}
\label{eq:annee-lumiere}
	\rm 1\ al = 9,461 \times 10^{12}~km \approx 10^{13} km
\end{equation}
}% fin du aretenir
...

\section{La lumière et les couleurs}
\label{sec:lumiere-couleurs}

\subsection{Décomposition de la lumière~: les spectres}
\label{sec:spectres-lumineux}
\paragraph*{Expérience.}
On observe indirectement la lumière du soleil grâce à un spectroscope.
\paragraph*{Attention.} Même à travers des lunettes, et encore moins directement, il ne faut \textbf{jamais} regarder le soleil en face.
\paragraph*{Schéma} de l'expérience.
\begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.75]
%        \draw[step=0.5cm, ultra thin, white!50!black](0,0) grid (10,8) ;
        \draw[yellow, line width=3] (0,6) -- (7,3) -- (3.75,1.75) ;
        \draw[fill=yellow] (0,6) circle (1) ;
        \draw (0,0) -- ++(1,0) arc(0:45:1) -- cycle ;
        \draw[rotate around={22.5:(1,0)}] (1.15,0) rectangle ++(3,1) ;
        \draw (6,2) -- ++(0.5,2) -- ++(1.5,0.5) -- ++(-0.5,-3) -- cycle ;
    \end{tikzpicture}
\end{figure}
\paragraph*{Résultat observé} dans le spectroscope.
\begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.75]
        \draw[fill=white!67!black] (-0.5,0) rectangle (12.5,3) ;
        \fill[left color=violet!33!black, right color=violet] (7,0.1) rectangle ++(0.5,2.8) ;
        \fill[left color=violet, right color=blue] (7.5,0.1) rectangle ++(0.5,2.8) ;
        \fill[left color=blue, right color=cyan] (8,0.1) rectangle ++(0.5,2.8) ;
        \fill[left color=cyan, right color=green] (8.5,0.1) rectangle ++(0.5,2.8) ;
        \fill[left color=green, right color=yellow] (9,0.1) rectangle ++(0.5,2.8) ;
        \fill[left color=yellow, right color=orange] (9.5,0.1) rectangle ++(0.5,2.8) ;
        \fill[left color=orange, right color=red] (10,0.1) rectangle ++(0.5,2.8) ;
        \fill[left color=red, right color=red!33!black] (10.5,0.1) rectangle ++(1.5,2.8) ;
        \draw[white, line width=2pt] (5.95,0.1) -- ++(0,2.8) ;
% spectre renversé
        \fill[right color=violet!33!black, left color=violet] (5,0.1) rectangle ++(-0.5,2.8) ;
        \fill[right color=violet, left color=blue] (4.5,0.1) rectangle ++(-0.5,2.8) ;
        \fill[right color=blue, left color=cyan] (4,0.1) rectangle ++(-0.5,2.8) ;
        \fill[right color=cyan, left color=green] (3.5,0.1) rectangle ++(-0.5,2.8) ;
        \fill[right color=green, left color=yellow] (3,0.1) rectangle ++(-0.5,2.8) ;
        \fill[right color=yellow, left color=orange] (2.5,0.1) rectangle ++(-0.5,2.8) ;
        \fill[right color=orange, left color=red] (2,0.1) rectangle ++(-0.5,2.8) ;
        \fill[right color=red, left color=red!33!black] (1.5,0.1) rectangle ++(-1.5,2.8) ;
        \draw[white, line width=2pt] (5.95,0.1) -- ++(0,2.8) ;
    \end{tikzpicture}
    \caption{Un spectre continu de la lumière du soleil.}
\end{figure}

\paragraph*{Expérience 2} Observation de la lumière venant d'un tube 
fluorescent du plafond grâce à un spectroscope.
\paragraph*{Schéma} de l'expérience.
\begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.75]
%        \draw[step=0.5cm, ultra thin, white!50!black](0,0) grid (10,8) ;
        \draw[line width=3pt, color=yellow] (6,2.5) -- (3.75,1.75) ;
        \draw (0,0) -- ++(1,0) arc(0:45:1) -- cycle ;
        \draw[fill=yellow!33!white] (6,1) rectangle ++(0.5,3) ;
        \draw[rotate around={22.5:(1,0)}] (1.15,0) rectangle ++(3,1) ;
    \end{tikzpicture}
\end{figure}

\paragraph*{Résultat observé} dans le spectroscope.
\begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.75]
        \draw[fill=white!67!black] (-0.5,0) rectangle (12.5,3) ;
        \fill[left color=violet!33!black, right color=violet] (7,0.1) rectangle ++(0.5,2.8) ;
        \fill[left color=violet, right color=blue] (7.5,0.1) rectangle ++(0.5,2.8) ;
%        \fill[left color=blue, right color=cyan] (8,0.1) rectangle ++(0.5,2.8) ;
        \draw[color=green, line width=3pt] (8.5,0.1) -- ++(0,2.8) ;
%        \fill[left color=green, right color=yellow] (9,0.1) rectangle ++(0.5,2.8) ;
        \draw[color=orange, line width=4pt] (9.5,0.1) -- ++(0,2.8) ;
%        \fill[left color=orange, right color=red] (10,0.1) rectangle ++(0.5,2.8) ;
        \draw[color=red, line width=5pt] (10.5,0.1) -- ++(0,2.8) ;
        \draw[white, line width=2pt] (5.95,0.1) -- ++(0,2.8) ;
% spectre renversé
        \fill[right color=violet!33!black, left color=violet] (5,0.1) rectangle ++(-0.5,2.8) ;
        \fill[right color=violet, left color=blue] (4.5,0.1) rectangle ++(-0.5,2.8) ;
%        \fill[right color=blue, left color=cyan] (4,0.1) rectangle ++(-0.5,2.8) ;
        \draw[color=green, line width=3pt] (3.5,0.1) -- ++(0,2.8) ;
%        \fill[right color=green, left color=yellow] (3,0.1) rectangle ++(-0.5,2.8) ;
        \draw[color=orange, line width=4pt] (2.5,0.1) -- ++(0,2.8) ;
%        \fill[right color=orange, left color=red] (2,0.1) rectangle ++(-0.5,2.8) ;
        \draw[color=red, line width=5pt] (1.5,0.1) -- ++(0,2.8) ;
        \draw[white, line width=2pt] (5.95,0.1) -- ++(0,2.8) ;
    \end{tikzpicture}
    \caption{Le résultat est un spectre de raies.}
\end{figure}


\subsection{Synthèse additive de la lumière}
\label{sec:synthese-additive-lumiere}

...

\aretenir{En synthèse additive des lumières les couleurs primaires sont 
\begin{itemize}
	\item rouge,
	\item vert,
	\item et bleu
\end{itemize}
}%fin du aretenir
On peut ajouter les différentes lumières et donc les couleurs suivant le 
diagramme~:
\begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw[fill=blue] (0,0) rectangle ++(3,3) ;
        \draw[fill=green] (2,1) rectangle ++(3,3) ;
        \draw[fill=red] (0,2) rectangle ++(3,3) ;
        \fill[yellow] (2,3) rectangle ++(1,1) ;
        \fill[cyan] (2,1) rectangle ++(1,1) ;
        \fill[magenta] (0,2) rectangle ++(2,1) ;
        \fill[white] (2,2) rectangle ++(1,1) ;
        \draw (0,0) rectangle ++(3,3) ;
        \draw (2,1) rectangle ++(3,3) ;
        \draw (0,2) rectangle ++(3,3) ;
    \end{tikzpicture}
\end{figure}
C'est la \emph{synthèse additive des couleurs}. C'est ce même principe 
qui est utilisé sur les écrans (ordinateurs, {\it smartphones\/} qui est 
employé dans les {\it pixels\/} afin d'exécuter toutes les couleurs 
grâce au codage de la lumière RVB
\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		couleur & rouge & vert & bleu \cr
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
Grâce à ce codage sur 3 octets (sans gestion de la transparence qui est 
gérée grâce à un 4\ieme{} on peut obtenir 16~777~216 couleurs~:
\[
256 \times 256 \times 256 = 256^3 = 16~777~216
\]

\begin{center})
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}

\section*{Ex.}

...

\section*{Ex.}

...

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter{Le son}\label{chap:son}

\section{Nature du son.}\label{sec:nature-son}
Le son est une vibration de la matière qui se propage par chocs de 
proximité. C'est plus précisément une surpression atmosphérique qui se 
propage de proche en proche. Attention à ne pas confondre cette vibration 
et du vent qui est un déplacement plus massif des molécules d'air. Grâce 
à cette définition la prochaine section (\ref{sec:conditions-son}) trouve 
sa légitimité.

La surpression est une alternance de compression-dilatation de la matière 
un serrage-écartement entre molécules ou atomes.

\section{Condition d'existence du son}\label{sec:conditions-son}
Puisque le son est une surpression qui se propage, elle nécessite donc la 
présence de matière. Sans matière pas possible de propager le son.

\paragraph{Quelques exemples.} Voici quelques valeurs de vitesses de 
propagation du son~:
\begin{itemize}
	\item vitesse du son dans le vide (espace, récipient sous vide)~: 
	v = 0 m/s (pas de matière, pas de son !)
	\item vitesse du son dans l'air à 20\textcelsius{}~: v =340~m/s,
	\item vitesse du son dans l'eau (mer)~: v= 1~540~m/s,
	\item vitesse du son dans un métal comme l'acier~:
	v = 6~500~m/s
\end{itemize}

\section{Vitesse du son}\label{sec:vitesse-son}
Puisque le son est une surpression qui se déplace, donc qui parcourt une 
certaine distance (d) en un certain écart de temps (t ou $\Delta$t) aussi 
peut aussi s'utiliser la formule de la section \ref{sec:formule-vitesse} 
et plus précisément l'équation \eqref{eq:vitesse}~:
\[
	\rm v = \dfrac{d}{t} = \dfrac{d}{\Delta t}
\]
Dans le paragraphe \ref{sec:conditions-son} quelques exemples de vitesse 
de déplacement du son sont données.

\section{Le nombre de Mach}\label{sec:nombre-mach}
\aretenir{Le nombre de Mach est le rapport entre la vitesse d'un objet et 
la vitesse du son dans les mêmes conditions.}

Ainsi un avion volant à mach 1.5 vole à 1,5 fois la vitesse du son à son 
altitude.

\section{Fréquence d'un son}\label{sec:frequence-son}
Puisque le son est une oscillation de compression et de dilatation de 
l'air (la fameuse vibration), le nombre de vibrations par seconde est 
définissable, c'est ce qu'on appelle la \og fréquence sonore \fg{}.

\aretenir{La fréquence (f) est le nombre de vibrations (N) par seconde.
Son unité est le Hertz (symbole~: Hz).
}%fin du a retenir

\paragraph{fréquence fondamentale et harmoniques.}...
Quels différences entre deux personnes et des instruments jouant la même 
note exactement mais dont le son perçu est auditivement différent~? Ou 
bien plus généralement 

\section{Spectre du son}\label{sec:spectre-sonore}
L'axe gradué en fréquence ci-après donne les domaines associés aux sons. 
L'oreille humaine et tous les appareils qui lui sont destinés (micros ou 
hauts-parleurs) sont calculés pour cela.
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
	\draw[->](0,0) -- ++(\linewidth,0)node[above left]{fréquence (Hz)};
	\foreach \x/\valeur in {3/20, 8/20k}{%
		\draw (\x,-1) -- ++(0,1.2) node[above]{\valeur};
	};
	\foreach \x/\message in {1.5/infrasons,5.5/sons audibles,10/ultrasons}{%
		\node at (\x,-0.5){\message};
	};
\end{tikzpicture}
\caption{Les limites des sons audibles en fréquences.}
\end{figure}

\aretenir{L'oreille humaine peut entendre les sons dont les fréquences 
fondamentales sont comprises entre 20~Hz et 20~000~Hz (20~kHz).}

[ajouter un son à l'oscillo et son spectre par transformée de Fourrier]

Notez que certains animaux entendent les infrasons, d'autres les 
ultrasons et encore d'autres les deux.

\section{Niveau d'intensité sonore}\label{sec:decibels}
Le niveau d'intensité sonore est une grandeurs physique aux effets 
physiologiques, d'où son importance.

\aretenir{
Le niveau d'intensité sonore est une grandeur physique en lien avec la 
puissance sonore. Son unité est le décibel (dB). Cette unité est mesurée 
avec un sonomètre.

Cette grandeur physique n'est pas linéaire. Ainsi multiplier par deux le 
son revient à ajouter 3~dB, multiplier par 10 ajoute 10~dB, multiplier 
par 100 revient à ajouter 20~dB. etc.
}% fin du a retenir

...

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\chapter*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Exercices}

\section*{Ex.}

...

\section*{Ex.}

...

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

\newpage
\renewcommand{\baselinestretch}{1}
\setlength{\parskip}{0em}
\listoffigures

\renewcommand{\baselinestretch}{1}
\setlength{\parskip}{0em}
\listoftables

\end{document}
